[歷史台]日不落的傳奇，大英帝國的故事（3）

幾經辛苦又一post

依幾個月出得慢咗，真係多謝各位對小弟不離不棄

anyway, 指定動作，正評！

Facebook Link:

毛巴亂噏

Blog Link:

本文內容需在Facebook讚好後才可瀏覽

麻煩各位like完facebook，再入去嗰blog逛下

-------------------

附上第一個post：

[歷史台]日不落的傳奇，大英帝國的故事

你哋嘅正評同留言係小弟出文嘅動力，多謝各位一直以嚟嘅支持

繼續開波

續。百年戰爭（下半場）

1431年五月三十日，聖女貞德被處以火刑。面對置佢於死地嘅卡莊主教，貞德非但冇詛咒佢哋，仲叫上帝寬恕佢地嘅罪過，在場嘅審判團同埋少數英格蘭士兵都不禁飲泣。

士兵將佢綁喺離地幾呎嘅木樁上面，貞德請求提供十字架雕像，於是其中一人攞住個木製嘅小十字架，一直舉高喺被燒緊嘅貞德面前。烈火侵蝕貞德嘅身體，佢不斷大叫「耶穌」，直至被烈火完全吞噬為止。或者大家會期待乜嘢六月飛霜嘅情景，但係好可惜，過程間冇神蹟出現。火刑執行完畢，英國佬將佢嘅焦屍找出嚟，向民眾展示佢冇逃走過。之後又再燒多兩次，燒到變灰，再倒入塞納河到，以免有人攞嚟做紀念，總之要將貞德嘅一切徹底消滅。

貞德之死

就係咁，聖女貞德由1429年幫奧爾良解圍，直到1431年被處決，死時只得十九歲。當我哋仲喺度諗緊sem break 點過嗰陣，人哋已經帶兵救國。佢雖然剩係得個兩年貨仔，但係佢嘅出現將法國由亡國邊緣變成扭轉戰局。佢將百年戰爭由單純兩個家族之間嘅王位爭奪，擴展到宗教同民族層面，宣揚依個係一場伸張正義嘅戰爭，一場法蘭西同英格蘭兩大民族之間嘅鬥爭，激發起法國人打退外敵嘅決心，其意義無可被取代。百年戰爭結束之後，法國好快就宣判依次審訊無效，去到1920年貞德被天主教會封聖，但係佢一早已經係法國人心目中嘅聖人。相反英國佬屈死貞德，仲要破壞佢嘅屍首，想佢死無葬身之地，但係佢嘅精神已經深深紮根喺法國人民入面。

貞德一人雖死，然尚有千千萬萬之貞德！

1920年，貞德封聖大典

邊個搶我第一個正評

毛巴

正評

留名

新post留名

毛巴自己

娘娘一死，狗公個個即刻義憤填膺，立志為娘娘報仇。至於英格蘭嗰邊都有唔少人同情貞德，個別參與老屈者更加日日心驚膽顫，驚死會遭天譴，英軍人心渙散。結果法國登上道德高地，取得主導權，慢慢收復失地。

1435年，查理七世同勃艮第大公正斗菲臘簽訂亞哈條約（Treaty of Arras），勃艮第同英格蘭解除盟約，回歸法國王室嘅懷抱，並交還巴黎，查理送返幾個城鎮當回禮，又豁免菲臘作為臣屬嘅義務。而英格蘭失去勃艮第依個強力盟友，已經註定失敗。英法又協議停戰，期間查理七世對軍隊進行改革，加入大量大炮以提升攻城效率，同時加強中央集權，總之就變得更強大啦。

之後嘅事唔駛多講，法國喺1449年收復諾曼第，翌年大敗英軍於布列塔尼。1453年，百年戰爭最後一場戰役喺加斯科尼嘅加斯提隆（Battle of Castillon）打響。依場戰鬥可以話係克雷西戰役嘅掉轉版，長弓因為盔甲質素嘅提升，再唔係以前嘅大殺器，取而代之嘅係法軍嘅新式火銃，英軍終於見識到乜嘢叫閪冧咁款。結果英格蘭唔單止輸咗場仗，仲輸埋苦心經營三百年嘅加斯科尼，英格蘭除咗北端嘅加萊港口之外，至此完全退出法國大陸。

法軍利用火炮吊打英軍

就係咁，由1337年愛德華三世宣稱法國王位，到1453年卡斯提隆一戰，持續咗116年，總共五代人嘅百年戰爭，最終以法國嘅勝利結束。

查理七世前期俾貞德carry，後期自幹，取得最終勝利，因此被譽為「勝利者」（Charles the Victorious）。但係依位勝利者收尾幾年非常折墮，佢個仔，日後嘅路易十一起兵反抗老竇，激到佢身染重病，個口生咗個巨型腫瘤，令到佢完全無法飲食，咁就活生生餓死咗。不過都唔關英格蘭事啦。

勝利者查理七世

戰爭結束後的法國

英格蘭打咗116年，係咪淨係得個桔呢？又唔可以咁講。戰爭之前，英格蘭同法蘭西民族之間糾纏不清，人民唔係為自己民族而戰，而係為封建領主打工，依班封建主嘅身份認同亦唔係建基於民族而生，而係來自獨立於民族嘅家族血統。因此有唔少法國人貴族因為同金雀花王室有血緣關係，而被認為係英格蘭一派。而家百年戰爭激發起法蘭西民族意識，向英法兩邊灌輸一個概念：你係法國佬，我係英國佬。那怕你係我表弟，總之我哋之間都冇任何關係，總之我哋就水火不容。

法國王室作為大贏家，得以向諸侯展示應有嘅權威，戰爭團結上下，無疑推動中央集權。法國擺脫英格蘭之後，終於踏上佢嘅稱霸歐陸之路，成為為人熟知嘅最強陸軍之國（普魯士崛起之前)。

當年金雀花帝國遺留落嚟嘅歷史遺產，隨住英格蘭全面脫離大陸而完全消失，雖然之後嘅英格蘭君主一直保有對法國王位嘅宣稱，直到1801年法國大革命推翻波旁王朝，無王位可宣為止（你應該唔夠膽宣拿破崙呀嗎?)。

事實係戰爭令英格蘭進軍歐陸嘅夢想幻滅，國策轉為打地鼠策略，見到歐陸邊個太強大，就執佢一劑，邊個弱就幫下佢手，所謂歐陸平衡（Balance of Power）是也。的確，英格蘭以及之後嘅大英帝國都冇再對歐陸進行任何嘅侵略行為。至此之後，英格蘭就放眼海洋，開展佢嘅海洋帝國。。。不過哥倫布當時仲未戒奶，要等到佢出道先開展到，咁喺依段時間，英格蘭有乜可以做呢？

既然摘不到光榮的百合，何不摘取有刺的玫瑰。

本章完

光榮革命

玫瑰戰爭先
仲未數到亨利8世

終於有文

lm

有排寫呀

打和 super!

Push

新po Lm

勃艮第大公???

開始寫緊我ge lihk處女post
原來放工後打係咁辛苦

又一個post 正皮

i know that feel bro

將紅同白獻俾大家

支持

見到新oost 即刻過黎正評支持

睇下毛巴點寫玫瑰戰爭
人名多同似到仆街

推

毛巴

貞德

上個post寫普魯士都好多腓特烈

House of Tudor

先正評後睇post是常識吧

費特烈A,費特烈B

但只有一個係大帝

光榮革命篇

新post留明

最近好迷cossack 3 好迷17-18世紀既歐洲
Btw push

仆街按錯負評 sorry毛巴

終於等到玫瑰戰爭

九、紅玫瑰與白玫瑰

十五世紀嘅英格蘭都算係多搞作啦，百年戰爭先喺1453年結束，另一場大戰又隨後爆發，就係玫瑰戰爭（War of the Roses）。玫瑰戰爭嘅政局甚至俾百年戰爭更混亂，依場戰爭打咗三十年，喺依三十年間，英格蘭總共出現七任國王。依一切亂局就要由兩大家族，蘭開斯特（Lancaster）家族，同埋約克（York）家族講起。

先件事其實就係一齣極其混亂，又相當垃圾嘅爭產劇，只要改改人名，就可以fit落任何家族到。玫瑰戰爭可以話係英國細路中學讀歷史嗰陣嘅夢魘，皆因依段歷史入面嘅人物關係亂過深水埗：

你自己睇飽佢

蘭開斯特家族亦即係當權國王亨利六世嘅家族，先前講過，依個家族嘅起源就係愛德華三世嘅三房長孫，蘭開斯特公爵亨利四世搶走大房（黑太子）話事人小理察嘅王位開始。而約克家族就係愛德華三世嘅四房子孫，當時嘅族長係約克公爵理察（Richard of York），或者直接叫做約克都得。約克除咗係愛德華三世四子嘅直系後代，佢阿媽都係愛德華三世次子個曾孫女。論資排輩，蘭開斯特家族作為三房，應該大過四房嘅約克家族，但係如果根據母系，約克家族係二房子孫喎，所以無話邊個喺法理上更適合繼承愛得華三世嘅，邊個拳頭硬啲咪邊個做囉。

玫瑰戰爭嘅名字就係嚟自兩個家族嘅家徽，蘭派（蘭開斯特家族）用嘅係紅玫瑰，而約派（約克家族）就用白玫瑰。紅玫瑰話白玫瑰係衣服上嘅一粒飯粘子，白玫瑰話紅玫瑰係牆上嘅一抹蚊子血。

蘭派 約派

貴族分裂成兩派，展開權力遊戲

但其實玫瑰只係佢哋家徽其中之一個小部分，但係為咗改個好聽啲嘅名，歷史學家於是玩老屈。中國歷史其實都可以咁玩，例如七龍戰爭，三龍戰爭，十六龍戰爭。。。

一切嘅開端發生喺聖女貞德死後冇耐嘅1436年，約克被疏堂細佬亨利六世任命為法國總督（Lieutanant of France），全權負責對法戰事。當時局勢完全不利於英格蘭，英軍節節敗退，約克擔任總督嘅十年間，基本上做嘅嘢就係諗點樣同老細交代敗績，背後又鬧中央支援不足。另一邊廂，亨利六世又安插同樣都係三房子弟嘅博福特（John Beaufort）喺法國，博福特同約克成日就人手問題爭執，結下兩房人嘅恩怨。

亨利六世

約克公爵

1445年，英格蘭敗局已定，亨利六世想削弱約克喺英格蘭同法國嘅影響力，於是任命佢做愛爾蘭總督。約克以財政支援不足為藉口，又返嚟英格蘭，同埋暗示王室找返之前問佢借嘅數。依個時候嘅英格蘭外有百年戰爭嘅全面失敗，內有連年嘅財政赤字，貪污盛行。亨利六世份人又冇料到，甚至可能遺傳埋阿公瘋子查理六世嘅基因，周不時就精神病發作，處理唔到政事。結果引發各地叛亂，叛軍甚至試過攻入倫敦，殺害高官。

約克睇唔過眼國家會搞成咁，於是喺1450年率兵進入倫敦，同亨利六世對質，同時強逼議會給予約克嘅親信席位。約克想逼使無子嘅亨利六世冊封佢為繼承人，但係亨利六世心儀血緣較近嘅博福特，加上佢得唔到議會嘅支持，於是一怒之下離開倫敦。亨利六世隨即報復，展開全國巡查，專查約克手下嘅領主，仲罷免佢愛爾蘭總督一職。

不過亨利六世威咗一陣，就收到英軍加斯提隆一戰慘敗嘅噩耗，英格蘭正式戰敗，佢即時痴鬼咗線，十問九唔應，要搵人拉住先識行路。議會於是召開緊急大會，代國王處理政事，約克作為皇親國戚，又為英格蘭打過仗，可以喺大會獲得一席位。博福特千方百計想阻止約克參與會議，但係佢只不過係區區一個森麻實伯爵（Earl of Somerst)，但係人哋堂堂一個公爵Duke，關你叉事咩。結果偷雞唔成蝕把米，博福特被約克動議打入冷官。而約克就獲推舉為護國公（Lord Protector)。

原來百年戰爭完結同君士坦丁堡比大砲攻陷都係同一年黎

一開波我已經睇到1999

支持毛巴

巴打有無紙言

盡我所能寫清楚啲啦

所以1453年可以話係中世紀結束之年

毛巴
唔係你既問題，係小弟理解能力有問題
咩亨利愛德華查理，又二房三房，又咩表親堂細佬。。。
基本上我已經搞唔清邊個打邊個

同期東歐淪陷
神羅同土耳其打緊
法國先可以專心對付英國

但係老老柒柒玫瑰戰爭對英國日後發展有咩影響?

EU3 開局

所以我都唔明點解eu4要1444年開始

即係Lancaster 係三房直屬
York就父系屬於四房，母系屬於二房係咪
之前研究玫瑰戰爭諗咗好耐York 點解可以爬過Lancaster ,而家終於明明地

發覺毛巴引用嘅地名翻譯來源幾飄忽

辛苦晒毛巴，睇左兩行人名就飛左果段唔睇

一望就暈暈地

似足你個名

複雜過瀨尿牛丸

睇左三次都未搞清
到底當時既人係點樣分清楚

Ed III 4仔個仔食咗Ed III 2仔個曾孫女生咗啊York
問:啊York個二伯嘅-1.四弟; 同2.曾孫女 相差幾多歲

自

York老母係York老豆嘅堂侄孫

正評
希望毛巴快啲閪冧出文

新post未推

推推推

英國真係正宗陰濕狗
最鐘意隔住個海搞鳩你
歐陸既盟友又唔幫
隔住個海自肥
但好多對世界影響重大既野又起源自英國喎

可唔可以講吓點解英葡聯盟可以維持幾百年

包括共產主義

而家仲頂得住，過多幾年就應該唔得
玫瑰戰爭我係skip住黎學

去到依度，又要介紹下蘭派同約派嘅其他要人。先講蘭派，由於亨利六世成日發癲，莫講話處理政事，連家事都理唔到。於是乎，佢老婆安茹瑪格爾特（Margrat of Anjou）代佢處理日常事務，瑪格爾特本人極度討厭疏堂叔仔約克，之後嘅衝突基本上就係約克同佢之間發生。另外，先前提過嘅都鐸家族都係蘭派一員，不過暫時都係一個小薯仔

再講約派，約克有個得力助手叫「造王者」禾域（Warwick the Kingmaker），聽個名都知佢幾把炮，佢出身於約克郡名門利維爾家族（House of Nevile），係約克老婆娘家嘅人，喺百年戰爭嗰陣已經同約克合作，後嚟因為被瑪格爾特逼害而投靠約克，以自己強大嘅私家軍為約克提供唔少幫助。

瑪格爾特王后

「造王者」禾域

講返約克，佢又係威咗一小陣，就再次失勢。唔夠一年，亨利六世又迴光返照，二話不說就褫奪約克護國公之位，恢復博福特嘅地位，又威脅會拘捕約克。

如果話亨利六世嘅瘋癲係個人悲劇，佢嘅康復就係國家災難。約克擔心亨利真係會以叛國罪處死佢，於是喺1455年五月，於李斯特城（Leicester）毅然起兵，亨利愴猝應戰，玫瑰戰爭由此而起。其實所謂戰爭，只不過間中有零星嘅衝突，反而兩個家族同議會之間勾心鬥角先係主菜。就好似第一場戰鬥第一次聖艾班斯之戰（Battle of St. Albans）咁，似係群毆多過打仗，首先雙方兵力夾埋唔夠一萬人，兩位大佬講咗陣數，講唔掂就拍枱叫手下開波，傷亡人數先得嗰200人都冇。

約克於李斯特城起兵

規模雖小，意義卻無比重大。皆因蘭派二佬博福特喺戰鬥入面被射死，大佬亨利六世被俘。約克親自押送國王返倫敦，佢絕無推翻亨利嘅意思，反而親自為佢獻上王冠，藉此宣示權威，跟住佢又任命自己做護國公，將王后瑪格爾特打入冷宮。約克堅持要成為亨利嘅繼承人，而瑪格爾特堅持依個位係俾自己個剛出世嘅仔，依個時候亨利又咁啱康復，重掌政事，兩邊攪到好疆。

坎特伯雷大主教決定做和事佬，喺1458年嘅天使報喜節（Lady Day；3月25日）舉辦一個 Love Day：亨利六世帶領一眾約派同蘭派貴族，兩派（用力地）手牽手，含情脈脈望住對方，步向禮堂。雙方均表示對方為堅定不移的戰略合作夥伴，並承諾在以後日子深化各方面的交流，為英格蘭繁榮穩定而努力。

講完，開片。

王后瑪格爾特搵到機會逃離倫敦，留低尚被挾持嘅老公，北上搵蘇格蘭王詹士三世幫手。1460年，蘇軍南侵約克郡，啱啱喺議會通過繼承亨利嘅約克，櫈都未坐暖就要北上應戰，蘭派蘇格蘭聯軍喺約克郡嘅維奇菲（Wakefield）迎戰約克，蘭派有成18000人，係約克嘅兩倍。約克於是想逐一擊破，首先向兵力較少嘅部隊埋手，點知喺衝鋒時俾匿喺樹林入面嘅蘭派軍伏擊，混戰中被殺，瑪格爾特將佢個人頭掛喺約克城門示眾。戰鬥以蘭派全面勝利結束，而約派冇咗個大佬，就由二佬禾域同埋約克個仔，時年19歲嘅邊疆伯爵愛德華（Edward of March）擔大旗。

直情睇到頭都暈埋

想問毛巴用唔用到lihk個upload圖系統???
我出唔到圖sosad

當年英國都曾經比過經濟援助普魯士

因為西班牙一直都係英國係海上既最主要對手,英國需要盟友去抗衡
再加埋遲下西班牙王位去埋波旁王室(法國)度,除左搵奧地利/普魯士去正面對付佢地之外,更加需要係波旁王朝後面加把刀

利申9up

七年戰爭掉低普魯士淨比錢
隔住個海食花生

葡萄牙一直都對英國制衡當時歐陸主要強權有幫助 而葡國本身同英國無任何利益衝突 英國既目的由百年戰爭開始就係維持歐陸均勢 唔比歐洲大陸有一個超級強權出現 因為一旦歐洲大陸歸於一國統治 英國絕對唔能夠獨善其身

百年戰爭時 英國聯葡抗法 到百年戰爭後 哈布斯堡入主西班牙 低地 英國轉而聯法抗奧 而葡國仍有助於英國制衡西班牙 到路易十四 法國崛起 呢個唔洗講 全歐洲圍攻法國

愛德華當時身處威爾斯，依頭哭完喪，嗰頭就要諗辦法同身處倫敦嘅禾域會合。佢首先遇上都鐸家族嘅威爾斯軍隊，展開蒙提瑪渡之戰（Battle of Mortimer’s Cross)。愛德華為咗鼓舞士氣低落嘅約派軍隊，就指住天上忽然出現嘅三個「太陽」，話依三個「太陽」就代表老竇約克包括佢在內嘅三個仔：金日成、金正日同埋金正恩，即係個天示意佢要儆惡懲奸。其實依三個「太陽」係幻日現象（Parhelion）所形成：大氣層嘅冰粒令陽光折射，造成三個太陽影像嘅錯覺。Anyway，愛得華咁樣亂噏，就噏到場勝仗返嚟，事後愛德華為咗答謝太陽，於是以燦爛陽光（Sun in Splendour）作為佢嘅個人標誌。

約克之子愛德華

幻日現象，又名日了狗（Sun Dog）

愛德華的燦爛陽光紋章，可見代表約克家族的百玫瑰

至於禾域依邊，蘭派大軍直逼倫敦，逼使禾域帶著亨利放棄首都。瑪格爾特雖則一介女流，但係原來都有啲軍事天份，佢追上禾域軍隊再大敗之，禾域好彩走得甩，但係就留低再次痴呆嘅亨利坐喺度等佢老婆嚟接佢。愛德華隨即趕到，同禾域會合，跟住又輕鬆進入倫敦：原來瑪格爾特為咗搜集軍糧，沿路都又食又搶，倫敦市民驚佢連首都都唔放過，於是禁止王后入城。至於愛德華嘅約克家族就冇乜劣跡，又唔係有精神病，佢於是直入西敏寺，今次就唔俾面亨利六世，喺議會同人民嘅支持下加冕為王，是為愛德華四世，開創約克王朝。

但係依次加冕並非正式，因為愛德華要見到亨利六世夫婦收皮，先可以正式登基。於是佢同禾域再次北上約克郡，同蘭派打咗場戰爭入面最大規模嘅戰役--陶頓戰役（Battle of Towton）。雙方各有成三萬兵力，有說夾埋甚至有成十萬人，雙方打咗咁多年，喺開戰之前都有共識，決定唔留活口。

當時已經係三月下旬，戰場突然吹起暴風雪，愛德華佔據順風處，即刻指令長弓手發射，處於逆風嘅蘭軍長弓手回擊，但係因為風勢太大，箭雨完全埋唔到約軍身上，完整地跌落約軍前面，反而佢哋因為暴雪能見度低而睇唔到自己啲射唔射得中。結果約軍不斷推進，射晒啲箭就執起蘭軍啲箭再射過。正當約派騎士準備衝鋒嗰陣，側邊忽然又殺出大批蘭派騎兵，雙方打成一團，連長弓手都參與肉搏。

戰鬥打咗近十小時，最後約軍得到援軍協助，取得優勢，蘭軍開始撤退。太過疲倦嘅蘭派士兵除低頭盔護甲以方便逃跑，約軍於是乘機發動更猛烈嘅襲擊，較為精神嘅援軍速度較快，追住佢哋嚟斬，沿途屍橫遍野，連俘虜都一併處決。蘭軍過河嗰陣人踩人，又浸死一堆，約軍長弓手順便補刀，結果出現中國戰爭常見嘅一幕：堆積嘅屍體多到令河流斷流，所謂投屍斷流是也，後面嘅逃兵於是踩住死去嘅同袍過河，以致依個地區戰後被稱為「血腥草原」（Bloody Meadow）。

暴雪下進行的陶頓戰役

陶頓一役，雙方一日內總共死傷28000人，為英格蘭本土千年歷史中，傷亡最慘重嘅戰役。相比歐陸戰役郁啲就死幾萬甚至十幾萬人，依個數目唔算得係的乜。冇計，英國佬不嬲都鍾意喺人哋領土或者殖民地打仗，英格蘭本土相對而言較為平安，唔似得某P字頭同R字頭大國成日用傷亡人數嚟打飛機。總之依一仗令約派全面壓制蘭派，愛德華四世安心登基，而亨利六世一年後被摷出嚟，帶返倫敦軟禁，老婆仔女就流亡法國，玫瑰戰爭最激烈嘅部份告一段落。

玫瑰戰爭（其實唔係咁）重大戰役地圖

見到個紋章諗起數碼暴龍

某P某R, 一次抽足四個國家

P字頭同R字頭...邊撚個呀?

prussia?
poland?
portugal?

russia?

但係呢個時期除左波蘭冇乜邊個可以稱得上係大國

People's Republic of 支那囉

但係overall黎講，我估係
People's republic of China
Republic of China
Prussia
Russia

等睇當年靚絕全英國嘅女人進場

想睇維多利亞

伊莉沙白一世

你係咪marry queen of Scots奶奶

係就係Elizabeth 但Elizabeth I 聽講唔靚 我講嘅係Edward IV 老婆 仲要係真愛

俾你發現咗
不過我覺得如果Catherine Medici 個大仔冇早死Mary queen of scot 命運就唔會咁慘

Elizabeth, 你呢個卑鄙既女人！！！！
（by terms of Scotland British History)

諗諗下覺得'中國'呢個concept好似英國
英國由法國人起家 搞搞下法國統治階級同化成為英國人
漢族人比滿族人統治 慢慢變成'中國人'

純粹表達下意見 唔好屌我

聽講出左名醜樣
之前個she wolf都好似好靚

等緊Henry VIII出場

6個老婆

new post lm

呢個係歐洲革命後既國民主義黎
唔關中唔中國時
度度都係咁
人開始意識到「國家」同「國民」呢兩個新concept

已成功評分

寫到THE CROWN 第一季完個位好嗎

到底p字頭係邊個

我諗住有可能唔排除有機會寫到The King's Speech 開頭咋 單係Geogre VI 嘅故事已經可以寫本書出嚟

提子牙

國王陛下
睇住帝國土崩瓦解

咁又唔一定
佢只係Chopped off the French head from Scottish shoulder姐

終於追到live，毛巴加油

唔係大佬都唔使咁早駕崩

所以事頭婆好憎愛德華八世？

冇乜人會鍾意佢掛，仲要同納粹扯上關係

有講法話事頭婆Edward viii退位搞到George vi同佢一家過唔返平靜嘅生活
間接搞到George vi健康好差(狂煲煙)
唔記得幾時聽人講咋

the crown 有講 George vi 死左後edward 係美國返去，事頭婆個邊唔太歡迎佢

my life,whether it be long or short, shall be dedicated to the service for this country in which we all live in

有睇
david好撚毒舌

The crown嘅佢好撚小家
我唔知係戲劇塑造到咁定真人都係咁

我都睇緊
追到第四集
his late majesty

爛尾

毛爸

push

愛德華四世坐正之後，第一件事係好好獎勵頭號功臣禾域，加官進爵，大量封地，之後就著手恢復社會秩序同鞏固權力，除咗北部少量蘭派叛亂之外，國家基本上達致統一。愛德華治下嘅英格蘭欣欣向榮，但係有人心入面就生咗條刺，依個人就係老屎忽禾域。

事緣國王都成廿歲，係時候要結婚，禾域作為前輩，覺得有責任為個靚仔安排安排，於是就自把自為，以國王名義向法王路易十一提親。但係愛德華一來主張戀愛自由，二來奉行反法第一，於是自己娶咗個本地妹做王后。依件事喺愛德華眼中只不過係扭下計咁，但係對禾域嚟講係一個警號：國王仔有毛有翼，想撇甩佢啦。愛德華之後積極提拔王后家族，禾域預計到自己嘅地位會被取代，決定先下手為強。

1467年，禾域聯同自己女婿，亦都係愛德華細佬嘅佐治克拉倫斯（Geogre of Clarence）喺約克軍起兵，喺艾菊潭一役（Battle of Edgecote Moor）擊敗愛德華，之後成功捉拿國王。佢嘗試以愛德華嘅名義管治英格蘭，但係遭到議會強烈反對，無奈放走國王。愛德華重新上位之後，佢並無責怪禾域，反而想同前輩講和。但係禾域又老屎忽痕，於1470年再次起兵，不過今次就俾愛德華打敗，逃亡法國。

禾域喺法國宣佈轉換陣營，同蘭派流亡領袖瑪格爾特以及一直睺住英格蘭嘅路易十一結盟，帶住幫手又殺返去英格蘭，將愛德華趕去勃艮第。禾域同瑪格爾特救出亨利六世，擁立佢復位，蘭派重掌證權。但係已屆中年亨利六世嗰陣已經不似人形，要人拉住佢隻手，帶佢完成倫敦巡遊。

倫敦依邊條氣都未唞順，愛德華又聯同勃艮第軍殺返嚟，原來當時勃艮第同法國王室勢同水火，勃艮第大公勇者查理（Charles the Bold）知道叔仔愛德華落難，出於政治同家族考慮，二話不說就提供援軍。佐治克拉倫斯見勢頭唔對，臨陣倒戈支持阿哥愛德華，於是愛德華於班尼特之戰（Battle of Barnet）得以殲滅蘭派，禾域同埋亨利六世獨子戰死，愛德華反cup又反cup，卒之坐返上寶座。

無過幾日，亨利六世又（被）逝世。綜觀佢嘅一生，百年戰爭喺佢任內失敗收場，玫瑰戰爭喺佢任內爆發，仲係bb嗰陣就成為前無古人，後無來者嘅英格蘭法蘭西聯合國王，之後斷斷續續做咗四十年國王，後期仲復過僻，單睇個人履歷就非常傳奇。之但係對一個精神病患者嚟講，依啲經歷實屬個人悲劇，對英格蘭嚟講，攤上個咁嘅君主真係算你唔好彩，不如搞共和算。

愛德華原諒反叛嘅細佬，仲分封禾域嘅封地俾佢，不過最後兩兄弟都係互相殘殺收場。皆因克拉倫斯被捲入涉嫌叛國嘅疑案之中，有日法院逮捕咗克拉倫斯嘅侍從，指佢「想像同謀劃」國王之死，以叛國罪處決之。克拉倫斯不以為然，反而派遣手下衝入下議院，向議員展示被處決侍從所寫嘅無罪宣言，由於宣言上嘅理由太過白痴（唔好問我幾白痴），所以在場嘅下議員都「桀」一聲笑出嚟。

但係愛德華就笑唔出啦，因為嗰為手下係前蘭派成員，而克拉倫斯曾經倒戈蘭派，好難唔令人相信佢有心想背叛自己。於是愛德華以「違背人性的，可厭的叛國罪」處死自己細佬。死刑喺倫敦塔進行，根據倫敦塔嘅傳統，死刑係秘密進行，據說因為克拉倫斯係個酒鬼，於是佢就被人推落裝滿馬姆齊甜酒（Malmsey Wine）嘅酒桶入面浸死，人哋就話要做個飽鬼上路，而佢就如願以償，做咗個醉鬼。

愛德華四世本人打仗非常出色，陶頓戰役就係一例，文治都有唔錯嘅表現，令國家從混亂之中恢復過嚟，又積極為王室拓展財路，攪下貿易咁，從下議院手中，搶返國家財政嘅主導權，有錢就支持下倫敦嘅商業發展。最煞食嘅係佢高大威猛，有成六呎高，標準（中世紀）男神樣，以致有人質疑佢嘅血統，皆因佢老竇約克係一個標準矮仔。如果唔係咁多叛亂，以佢嘅個人能力，佢應該可以成為一位名留青史嘅偉大君主。

可惜事與願違，個天冇被機會佢好好發揮，喺佢在位第廿二年，即1483年，奪去佢嘅生命，時年四十歲。英格蘭經歷愛德華四世後期嘅短暫穩定之後，又再次進入動盪之中。

唔準你咁講

繼承者係佢13歲嘅仔愛德華五世，愛德華四世細佬理察（x1）擔任護國公。小愛德華喺老竇死後幾日就被迎接到倫敦塔，同行仲有佢細佬約克公爵理察（x2）。議會依照先王小理察（x3）二世同亨利六世嗰陣嘅做法，勸年幼嘅小愛德華盡快舉行加冕大典，以穩定政局，但係遭到小國王以服喪為由拒絕。

奇怪嘅事情就此發生，小愛德華登基後唔夠兩個月，有宗教界權威突然指出先王愛德華四世同王后，亦即係小愛德華娘親嘅婚約無效，因為愛德華四世喺結婚之前就一早同另一個女人訂咗婚，咁表示小愛德華同約克公爵理察（x2）唔係合法子女，無權繼承王位。消息一公佈就引起極大迴響，教會正式宣布依兩個小朋友係私生子，倫敦不論貴族平民，都集體請求護國公理察（x1）登上王位。理察（x1)眾望所歸，於是加冕為理察三世。

頭先發生嘅事係奇怪，接下嚟發生嘅事就係詭異。被廢位嘅愛德華五世同細佬理察（x2）依然住喺倫敦塔，佢哋被帶到「內室」居住，之後佢哋就越來越少蒲頭，直到喺理察三世加冕嘅同月消失喺世人視線入面。

注意，係消失，唔係死亡，因為當時所有記錄都冇記載過佢哋逝世同埋下葬嘅消息，依樣嘢喺記事極其細緻嘅英格蘭王室嚟講實屬罕見。冇人知道兩兄弟發生乜嘢事，於是就產生咗中世紀英格蘭著名嘅疑案--塔上王子（Princes in the Tower）之謎。

塔上の王子

第五集最尾佢喊住吹笛嗰幕
不愛江山愛美人，但又幾多個可以真的放下

救命 開始睇唔明
有冇示意圖可以幫我分清楚嗰堆愛德華同堆Richard

睇多幾次啦
樓主都括埋比你分

Edward IV 個細佬叫Richard（Richard III），佢大仔係EdwardV，細仔都係叫Richard...我都寫到精神有啲錯亂

我都有少少眼濕濕
都要濕住打緊篇勳章文
我個肝爆啦

BTW,
毛巴係咪搞錯勃艮第公爵做大公
大公呢個爵位好似係神羅+沙俄先有

點解佢地改名咁無創意

Rich柒

琴晚睇左呢集

仲有法國即Louis

Edward IV, George, Richard 係3兄弟，而Edward IV 自己又生咗三個仔: Edward V, George 同Richard 而Edward V 同佢細佬Richard 最後喺塔到消失咗
上次喺Tower of London 有條樓梯係講搵到兩個小朋友骸骨，懷疑係佢地 我成日都ff如果可以回到過去就正，好想知到底係Richard iii 定Henry Tudor 個呀媽指示殺佢地

因爲玫瑰戰爭所以唔中意中世紀英國史

唔係你簡述我都唔會分得清蘭派約派人

想問毛巴有無睇過呢本書
想自己睇多啲了解英國史

頂，出唔到圖
本書叫A Child's History of England

究竟佢哋去咗邊？係咪有人殺咗佢？兇手係邊個？謎女王，你點睇？

（以下段落由羅蘭為你聲音導航）

大部分史學家都相信，兩兄弟喺失去消息後就被謀殺，但係兇手同埋主使人嘅身份就眾說紛紜。首當其衝嘅當然係最大得益者理察三世，一日有依兩兄弟喺度，佢哋就可能會被有心人利用，打住復辟嘅旗號作亂，站喺佢嘅角度嚟睇，二人非死不可；第二個就係日後奪取王位，建立都鐸王朝嘅亨利七世，為咗杜絕任何前朝王室有機會搞復辟，佢有足夠動機去謀殺依兩兄弟，而且佢上位之後，的確試過幾次有人自稱理察（x2），證明亨利有必要咁做。

但係一切推斷都係缺乏實質證據，雖然史學家掌握大量史料，但係佢哋掌握唔到最實在，最權威嘅證據－－佢哋嘅骸骨。自從王子佢哋消失之後，冇人發現有任何屍體部分或者骸骨出現喺倫敦塔範圍之內，塔內亦冇傳出任何腐臭味或者屍蟲嘅足跡。所以有學者認為佢哋其實冇死到，係俾人偷運出塔外，隱姓埋名生活落去。

依個謎團本來就隨著時間流逝，而漸漸俾世人遺忘，但係二百年後嘅一個發現，又令佢浮上推理桌上。

時間去到十七世紀，1674年，當時為倫敦塔進行翻新工程嘅工人，喺一條樓梯底下掘出一個木箱，箱入面存放住兩副細小嘅人類骸骨，由於骸骨上面掛上代表上流人士嘅天鵝絨，而且骸骨發現嘅地點同當年記載王子消失前嘅活動範圍吻合，所以當時普遍認為骸骨就係屬於佢哋兩個，骸骨於是安葬喺西敏寺入面。1933年，考古學家攞返骸骨出嚟檢驗，但係就發現唔到任何關於骸骨主人死因嘅資料。事實上仲未有人證明到副骸骨嘅身份，曾經有人喺英國政府網站發起聯署，要求驗DNA，但係因為支持人數唔夠而不了了之，其實即使驗到DNA屬於王子佢哋，都解釋唔到佢哋嘅死因。

另一個重大發現發生喺1789年，位處溫莎（Windsor）嘅聖佐治教堂進行緊工程，工程人員偶然發現教堂內嘅愛德華四世之墓，側邊有一個小密室，密室入面有兩副棺材，碑文顯示棺材係屬於愛德華四世兩個早過佢逝世嘅仔女，佐治同瑪麗，但係明明教堂嘅另一邊就有佢哋嘅棺材，令人懷疑密室入面嘅，係咪塔上王子嘅棺材。去到上世紀九十年代，考古學家打算開棺驗屍，由於陵墓係英國王室嘅財產，佢哋向王室提出要求，但係就得唔到英女王嘅批准。

結果，一切到而家仍然係一個謎。

（聲音導航完畢，多謝收看）

誰殺了愛德華五世及其弟？

為於倫敦塔的愛德華五世之棺，棺內骸骨主人的身份仍然未知

明眼人一睇都知係移花接木，肯定係嗰兩兄弟以自己嘅方式，逃出倫敦塔，過住隱姓埋名嘅生活。小弟就覺得應該都係，除非唔係，十成九都係理察三世諗計殺咗佢哋。至於點樣可以做到咁乾手淨腳，既然眾說紛紜，死無對證，咁就不如大膽假設，懶得求證：殺手可能使用中國古代暗殺囚犯嘅絕招，趁佢哋瞓教嗰陣，用重物壓住佢哋胸口，等佢哋無聲無息，窒息而死。再用香料冚住屍臭，之後就使出港澳秘技，唔係玩石棺藏屍就係玩人肉雞批。。。其他就等各位自己想像。

咁早有文

毛巴今日放假咁早

真係有羅蘭把聲係我腦海嚮起

屌！睇睇下變左c9劇

文呀！我要睇文呀！

Live就要推

Strong Post LM

紅玫瑰其中一個地盤爆炸

英國王室唔肯俾人查一定係身有屎，危害到佢地嘅地位

毛巴會唔會寫一次中國史？

堂堂王室話查就查嘅咩

好想寫，但係一寫中國就好有爭議

可以開新ac講

唔緊要 寫啦
寫咩我都睇

屌有聲

講返新王理察三世，佢突然搶走王位，期間又發生神秘失蹤事件，自然引起唔少葡萄友不滿，當中包括表弟白金漢公爵（又係）亨利（Henry of Buckingham）。就喺同一年，佢以擁立愛德華五世為名起兵反抗，但係旋即就聽聞愛德華五世已死嘅流言，於是轉而支持另一個人。

依個人就係都鐸王朝（House of Tudor）嘅開創者--亨利．都鐸（Henry Tudor），由於佢做咗國王後就叫做亨利七世，所以不妨在此稱呼佢做亨七啦。

都鐸家族嘅發跡史令小弟不得不用大陸用語嚟形容：屌絲逆襲。都鐸王朝嘅奠基人係亨七阿爺奧雲（Owen Tudor)。奧雲嘅父輩即係都鐸三兄弟，當年跟隨嘉道爾發動威爾斯起義，失敗被囚禁，而佢就機緣巧合之下，有得入倫敦塔做打雜。正係依段打雜經歷，令佢依個威爾斯人接受英格蘭文化。威爾斯人係冇姓嘅，佢本名就係一堆老竇阿爺加祖先名堆砌而成：Owain ap Maredudd ap Tudur ap Goronwy ap Tudur ap Goronwy ap Ednyfed Fychan。為咗改個英格蘭名，佢選用阿爺Tudur做姓，即係威爾斯語Theodore咁解，再將佢譯做英式既Tudor。依個就係都鐸之名嘅由來。

亨利五世逝世，遺孀凱撒琳同尚在襁褓中嘅六世住喺倫敦塔，奧雲被任命為太后既衣物總管（Keeper of Wardrobe），就喺依段期間，佢同凱撒琳展開愛昧關係。傳說有次佢參加舞會，飲醉咗酒，跳舞嗰陣失足跌落凱撒琳懷內，咁就撻著咗。

仲有個更romantic嘅說法：話說奧雲有日喺條河都沖涼，上半身一絲不掛，露出充滿爭扎嘅肌肉，當時散緊步嘅凱撒琳見到濕哂，但又怕有失身份，於是同丫鬟交換衣著，之後向獵物埋手。奧雲年少氣壯，陽氣正盛，見到有靚女丫鬟撲埋嚟，簡短交談，輕輕撫摸一陣之後就又攬又錫，仲太大力唔覺意整損對方條頸。第二日奧雲返工嗰陣，發現凱撒琳頸上嗰條疤痕，先知原來尋日嗰個猴擒女人係當今太后，一場禁忌之戀就此展開。

無論過程如何，總之六世識得行路之後，凱撒琳就搬出去住，好快就同奧雲秘密結婚。兩公婆生咗四個仔，大仔艾特蒙（Edmund Tudor）就係亨七老竇，二仔渣士伯（Jasper Tudor）將會係亨七嘅造王者，三仔同細仔關你乜事。

奧雲．都鐸

奧雲與凱撒琳太后的禁忌之戀

關你乜事

1437年，太后凱撒琳逝世，冇咗太后嘅庇護，奧雲即刻就俾一直知道內情嘅議會監禁：結婚可以瞞到，但係大肚應該瞞唔到啦掛。而年紀尚幼嘅艾特蒙同渣士伯就交由修女照顧。過咗幾年之後，亨利六世親政，注意到佢依對同母異父兄弟，於是帶佢哋去倫敦塔到住，之後又放返奧雲出嚟，正式給予英格蘭人嘅權利。

亨利六世對佢哋真係算唔話得，給予同佢哋嘅出身相稱嘅待遇，首先封佢哋為伯爵，之後又將佢哋引入嘉德騎士團。艾特蒙又娶咗蘭派已故領袖，約派始祖約克個宿敵博福特個姪女，生咗亨利．都鐸出嚟，所以唔駛諗，都鐸家族當然支持蘭派。

1455年，玫瑰戰爭爆發，本來艾特蒙獲掌權嘅約克派去威爾斯辦事，依家形勢有變，同行嘅約派軍隊突襲並生擒艾特蒙，冇耐佢就喺獄中過身，留低遺腹子亨七交由渣士伯照顧。渣士伯同老竇奧雲有參與對決愛德華四世嘅蒙提瑪渡之戰，亦都係依一戰奪去咗奧雲條命。係之後嘅日子入面，渣士伯同亨七因應成日變嚟變去嘅政治狀況，不斷流亡又回歸，渣士伯將佢嘅戰場知識傳授俾亨七，培養佢成為一個出色嘅指揮官。

轉眼間又到咗1483年，理察三世上位，白金漢公爵起兵抗命，擁立亨七做國王。點解係都要鐸家族嘅亨七呢？首先，約克王室經過愛德華四世死後嘅混亂，已經變得衰弱，倒不如支持蘭派。再查返蘭開斯特王朝嘅族譜，有料而又血統較接近亨利六世嘅，就非佢嘅半個姪仔亨七莫屬。

雖然亨七唔係根正苗紅，家族嚟自威爾斯。但係全因佢阿嫲同娘親，佢都有四分之三嘅英格蘭血統。最重要係擁有蘭派血統嘅亨利，同約派愛德華四世個細女訂咗婚，亨七代表咗打咗三十年仗嘅兩派之間，首次出現嘅融合，因此得到厭倦戰爭嘅人民支持。同埋話唔埋佢同白金漢公爵有枱底交易呢。

當時亨七人在布列塔尼，佢同白金漢公爵密謀登陸英格蘭，但係因為二五仔而令公爵事敗被殺，亨七本人都差啲喺布列塔尼俾理察三世嘅細作擄走。佢於是逃亡法國，並得到英格蘭老冤家法國同蘇格蘭嘅支持，帶住幾千士兵登陸英格蘭。

亨七同理察三世嘅約派軍隊喺倫敦南面嘅波士禾夫（Bosworth Field）開打，戰鬥場面極其混亂，兩位大佬都落場打埋一份，理察三世同亨七之間試過只有一把劍嘅距離，就喺理察意識到並準備攻擊之際，旁邊嘅威爾斯猛將一野轟落理察到，衝擊力大到令頭盔插入佢嘅頭骨，足以致命。領導一死，約軍自動崩潰，亨七直入倫敦做國王。

吹呀

啲名太似，個個都幾多世幾多世，實在太亂，好難跟

乜薩利克法唔係要排晒男性先咩
亨七前面無其他對手

用咩史觀寫先？
大漢？大中華？
香港？兩廣？

strongpost lm

發現自己分到亨五至到亨七
覺得自己好勁

呢個就係問題
平時我地接觸既中史係大中華為本位
所以如果以兩廣角度去出發應該幾特別
例如講下秦帝國打柒百越
又可以講下三國既士燮家族
當然到時候個post可能會有大中華膠打飛機

王子失蹤事件
依家都係一個…謎~~

大中華同大漢佔大部分
情況正如啲人關注大中華嘅六四
但唔關注圖博同東土耳其嘅屠殺
唔同史觀睇嘅差太遠
更何況香港好多所謂本土派都係
大中華或者大漢做底層

以地區為本位嘅中史，敘述客觀歷史事件就冇問題，但係以乜嘢角度寫先麻煩，視中原政權為侵略？定係沒有華夏就沒有嶺南？以廣東為主線，就無可避免要提及到越南，咁嶺南係越南嘅兄弟、敵人，定係漢人侵略嘅共犯？喺香港寫廣東式歷史仲敏感過講Tibet 同 Turkstan，起碼依度應該冇乜Tibetan

你點定義所謂兩廣角度/嶺南角度?嶺南人你指一開始的非漢人/秦漢時黎既漢人/佢地兩者溝埋的後人/再後期黎既人?邊個先係真正嶺南人同佢地既角度?我想講只係而家好多批判一個史觀既人自己都係到扭曲史實為自己目的地服務,或者係排斥其他人的聲音
寫歷史好心就唔好理咁多咩史觀,客觀描述前因後果就算,歷史寫作唔應該落價值判斷

推下先

幾時到19世紀大破法蘭西

法國真係輸比英國都係七年戰爭同拿破崙戰爭姐

都夠啦

兩廣視覺既話可以參考下呢幾篇，不過一定會比人屈做百越l

南海波濤：南越國的偉大歷史

南粵土豪的勝利：1449·佛山血戰

最近個post沉沉地,
幫下手

而且頭先更新左

講真法國輸比英國真係必然既事 本身地理位置既問題

留名學野

理察三世在位只有兩年，除咗成為塔上王子案嘅嫌疑犯同埋俾亨七ko之外，佢生前嘅事績實在係乏善可陳，但佢死後嘅故事就有得講下啦。戰鬥過後，佢嘅遺體被人發現，被帶返去倫敦，裸露全身展示。由於佢得位不正，唔得民心，所以當時連葬禮都唔攪，就咁埋喺一個小教堂到就算。

去到上世紀七十年代，一班考古學家組成團隊，目的係將理察三世入葬西敏寺，為佢正名。由於當年嘅小教堂已被拆遷多年，遺體下落不明，所以團隊展開搜索遺體嘅行動。2012年，遺體俾發現喺一個停車場嘅地底，幾經辛苦，理察三世終於被挖出，同佢祖先一齊安放喺西敏寺入面，敗者終得安息。

理察三世與其骸骨

另一邊廂，勝者開創新時代。亨七以自己家族名，將新王朝命名為都鐸王朝。之但係兩派人依然繼續明爭暗鬥，亨七剩係表示：爭咩呀，溝埋一齊做都鐸丫笨！由於佢從佢阿嫲嗰度得到同蘭開斯特家族嘅丁點關係，又透過未婚妻做咗約克家族既女婿，佢於是將紅白玫瑰混合，設計成都鐸王室嘅紋章，再同大家講：打和！

於是乎，紅玫瑰成了心口上嘅一粒珠砂痣，白玫瑰還是床前明月光，而都鐸就為依份垃圾劇本寫上句號。

寫上句號嘅仲有金雀花王朝，由於亨七父系方面同金雀花王室冇任何血緣關係，所以金雀花王朝正式結束。依個統治英格蘭332年嘅王朝，由1154年亨利二世繼位開始，直到1485年理察三世戰死為止，喺歷史學界中，已等同英格蘭嘅中世紀。期間依個王室總共出過五位亨利，五位愛德華，三位理察，同埋一隻約翰。

佢為英格蘭帶嚟面積七倍於法國嘅安茹帝國，亦帶嚟百年戰爭嘅失敗同玫瑰戰爭嘅混亂；十字軍東征同征服威爾斯喺依段時期進行，黑死病入侵同大民變亦喺此期間發生；要武有長弓，要文有議會。金雀花王朝就係英國嘅漢朝，佢塑造咗英格蘭，賦予英國獨特嘅文化底蘊同政治根基，令全歐洲知道西北方嘅一個小島上面，有一群不能被忽視嘅英國佬（Sorry for Scots, Irish and Welsh）。

依個傳奇王朝終於隨著中世紀一齊成為歷史，而英格蘭（連埋威爾斯)坐上咗都鐸王朝嘅快車，奔向充滿活力嘅文藝復興／大航海時代。

金雀花凋謝

都鐸玫瑰盛開

本章完

英國有個海峽，進可攻，退可守

終於捱完玫瑰戰爭

一隻約翰
英國唯一一隻

好想快啲睇大英帝國

就快到我地出場

套劇頭兩季我煲咗3次

Anne個樣睇到我好出戲

henry 邊有咁靚仔
但其實anne 都唔係絕世靚女 ，係妖豔

好似火腿上面放左隻蛋咁

rule , Britannia
pax Britannica

亨利八世
破門出教
, king of England and France, lord of Ireland, defender of the faith

Briton : no one from the continent could conquer England from the Channel, not even Hitler and Napoleon
French : William the conqueror was a French
Briton : no he is a Norman
Dutch : what about William III
Briton :

套嘢咩名?

終於追晒the crown

The Tudors

thx
睇完the crown又有英劇睇
j口音

Elizabeth 做到有個adjective Elizabethan
唔見Richard Henry 有Richardian Henrian

Your Grace
扑野扑到野 第一季最尾Henry同Anne喺森林

不列顛一早比我大法蘭西征服左

曾經睇過法西既戰艦技術其實比英國好 樓主有無呢方面既研究 係點樣好法

唔通係英式早餐之源？

P.S. 真係有間以都鐸玫瑰為名嘅學校，係英格蘭一所舞蹈學校。

細個個陣讀聖公會小學
大個先知聖公會根本係Henry VIII整出來既擦鞋教會
唔怪得鄺保羅可以咁無恥

英國版三自教會

等我講到對決無敵艦隊嗰陣會講下，唔駛咁心急

香港聖公會依家真係三自教會咁，又唔太關英國事

今晚有King's speech

his late majesty
又諗起the crown頭幾集

開始啦

原來今日係愛德華八世死忌

A coward but also a tortured man

完

先王著住套海軍大禮服好型

如果佢今日先同個美國女人結婚應該冇事

其實可唔可以叫佢老婆king consort唔叫queen

教會完全唔接受未死老公既離婚婦人

townsend同princess Margaret 又係咁

文呢？

終於追到live

十、英國特朗普

同無數篡位者一樣，亨利七世任期內做嘅嘢，主要都係處理叛軍，試過有好幾次有人自稱係失蹤已久嘅愛德華五世，乘機起兵鬧事；佢又喺愛德華四世嘅基礎上，繼續同商人做生意，為王室謀取更多嘅收入，同掌握財政權嘅下議院抗衡。依個就係點解當歷史大趨勢係議會逐漸掌握實權嘅時候，都鐸王朝反其道而行，出現返專制統治嘅原因之一--有錢就自然有權㗎啦。

另一邊廂，貴族勢力經過玫瑰戰爭嘅洗禮，得返好少倖存者。議會同貴族嘅相對實力被削弱，令都鐸君主得以進行專制統治，而佢哋嘅高質統治就話俾大家知，有時候專制先係國家繁榮嘅基石。

亨七除咗關注內政，佢都關心國際時事。話說早排西班牙（卡斯提爾阿拉貢聯邦）宣布哥倫布發現新大陸，歐洲各國非常葡萄，除咗葡萄牙：我有富庶嘅印度同馬來亞喺手，你個新大陸有乜咁把炮呀？亨七更加係揼晒心口，因為之前哥倫布曾經派人過嚟r sponsor，但係亨七同當時嘅普羅大眾一樣，堅信地球同港女一樣，係平嘅，所以就冇理到佢。而家俾西班牙冷手執個熱煎堆，佢要急起直追。於是乎，佢拍板發展佢嘅海上事業，大量製造船隻，又喺布里斯托（Bristol）興建全歐洲第一個乾船塢，用嚟起大船。

之不過大家好快就發現，船就有啦，但英國佬打海戰就叻，對海洋探險卻一竅不通。本地缺乏人才，亨七唯有請外援。佢請咗個威尼斯探險家，約翰卡博（Giovanni Caboto）幫手。亨七俾咗五艘大船佢同佢三個仔，並發出專利許可（Letters Patent），准許卡博一行人「帶上任何（whatsoever）裝備，使用任何航道，喺大洋嘅任何一處，發現並調查任何一片異教土地」。總之物資朕就俾足啦，你鍾意點做就點做，同朕check下有乜嘢新嘅大陸，最緊要好好睇睇。就咁，退朝！

約翰．卡博

哥倫布發現新大陸四年後嘅1496年，卡博展開第一次航行。佢嘅目標係尋找塞爾特傳說中，盛產巴西紅木（Brazilwood）既巴西島（Hy-Brazil）。傳說巴西島長年被濃霧籠罩，七年之中只有一日係冇霧。島上出產嘅巴西紅木，係當時世界上唯二嘅紅色染料原料，被認為同極難取得嘅印度紅木類似，因此歐洲人千方百計搜尋巴西紅木。咁啱當時葡萄牙都派人出海找尋，終於喺1500年搵到依片傳說寶地，於是就將塊地命名為巴西，直到現在。

卡博一行人啟航

十五世紀地圖，巴西島被標註在愛爾蘭島對出

至於卡博依邊就出師不利，撞正天氣突變，被逼折返。佢喺第二年重新上路，由布里斯托出發，經過愛爾蘭，再穿過北大西洋，最後發現陸地。依片陸地唔係佢想去嘅巴西島，而係位於紐芬蘭（Newfoundland）嘅邦尼維斯特角（Cape Bonivista）。卡博一行熱烈地彈琴熱烈地場，認為自己終於發現到新大陸（維京人：。。。）。但係卡博甚少踏上陸地，即使著陸，都只係沿住岸邊行。佢哋插上英格蘭、威尼斯同教廷旗幟，再宣稱依片土地係英格蘭同天主教神聖不可侵犯嘅領土。

就係咁，紐芬蘭就成為大英帝國眾多海外領土之中，名義上嘅第一個。但係依片土地之後就俾葡萄牙人霸佔，去到1583年英格蘭先將佢納入殖民領土。

卡博登陸紐芬蘭

卡博一行航行路線

卡博逗留咗唔係好耐就啟航回程，佢一回國就受到英格蘭人夾道歡迎，亨七高度表揚佢對國家嘅貢獻，又賞賜十鎊俾佢，相等於當時一個普通工人兩年嘅人工。卡博之後又參加幾次海上探險，但係過程就冇詳細記載。佢個仔西伯施提仁（Sebastiano Caboto）子承父業，多次探險南美洲，不過係幫西班牙手。總之，作為英國大航海時代嘅第一人，卡博依個意大利佬當然值得一提。

亨七係第一個意識到海嘅重要性嘅英格蘭國王，喺佢嘅帶領下，英格蘭無論喺海軍，海貿，定係海洋探索方面都踏出咗第一步，可以話係日不落帝國嘅開山祖師。佢同法國嘅路易十一同阿拉貢嘅費迪南二世，同被譽為文藝復興/大航海時期嘅開創君主。

題外話，受惠於文藝復興，班畫家同雕塑家終於知道以前自己啲畫功雕功有幾屎，開始用3D思維諗嘢，亨七成為第一個樣貌得以被完整記錄既英國君主，你而家見到嗰樣就真係佢個樣，毫無ps痕跡。至於之前啲君主，佢哋嗰樣只不過係後世推敲ff出嚟，譬如你可以當獅心王理察生到好似金城武咁，都冇人吹得你漲。至於塔上王子愛德華五世嗰樣，可以參照閣下--毒到死咗都冇人知。

亨七棺旁的人像．冇花冇假

好啦，都鐸王朝第一位國王亨七嘅故事就到此為止。接著落嚟就到大名鼎鼎，可以話係英格蘭歷史上最多搞作嘅君主，亨利八世上場。各位坐穩啦。

夜媽媽有長文

等左個肥佬好耐

文藝復興要靠返d古人技藝
去提升現有技藝水平
每次諗起都想笑d歐洲佬

個陣Granada ,castile, Aragon是咪仲未合體

Castile, Aragon聯婚統一之後先食左Granada，同年哥倫布出海

留一留明

Catalonia想脫離聯合王國，近期提出公投方案，呢兩年應該有好戲睇

今篇好好笑

由(1)開始追到啦

英國皇位繼承人一定要信聖公會

今日係聖女貞德死忌

終於到亨八

等睇打敗無敵艦隊

rip

咁真係要紀念下既，畢竟貞德之後冇乜贏過

退出西甲
整過Iberian peninsula league

冇文專心唔到返工呀
毛巴幫幫我

Jean bureau 表示

1453年 Jean bureau 用300門火砲 大敗英格蘭長弓隊 用100幾人傷亡 令英軍死傷4000人英格蘭退出阿基坦地區

亨八太多嘢寫，儲下文先，等你哋一次過爽

多得毛巴打得咁慢
我終於都有時候追到live

用左四日由post 1追到依家
因為毛巴的文筆令我搞清楚好多概念
加油啊

錯一半 ，佢哋自稱大公，但冇人理
我記憶中喺歷史上有戲份既大公有：

奧地利，即係哈布斯堡（Archduke of Austria)
莫斯科，即係沙俄前身（Grand Prince of Moscow)
立陶宛，之後同波蘭結合（Grand Prince of Lithuania )
托斯卡納，即係意大利中部 （Grand Duke of Tuscany）
盧森堡，到而家都係 （Grand Duke of Lixembourg）

中文就一律叫大公，其實係有分別

我嗰邊儲完一堆出都冇人理好似哂心機

喺連登講支

個topic唔算支啦

樓主幾時出返文，等到瞓唔到

之後法國繼續威左幾百年威到拿破崙一世

其實我覺得法國係一個好神奇既物體
你話佢唔勁就一定唔係好

佢基本上長期都比人圍毆都可以當無事
但佢三十年後拿破崙前基本上所謂d關鍵仗(西班牙繼承 七年戰爭 大同盟)全部都輸晒

毛巴幾時有文

我對毛巴你

人類成日要我除眼鏡

大選好似好好玩

仲有5日

一開始保守黨個勢好好 而家兩邊又好似唔係爭好遠

西班牙繼承戰爭到最後都扳回一城 逼到英荷退出

仲有個波蘭王位繼承戰爭，波旁繼續吊打哈布斯堡

文啊

等等等😫

幾時先肯斬老婆呀

亨八篇已打好，今晚更新

終於

Live
想問下點解有d好皇帝叫the great 有d唔係？
皇帝係咪the great 其實取決於咩？

大帝要點先叫大帝

2359？

乜都唔講，剩係上圖先。單睇嗰pose，阿Henry哥應該係一個好活躍好霸道嘅死肥仔，或稱煩膠。依位國王係英格蘭乃至國際政治、文化以及宗教領域上，都有非常活躍嘅表現。佢對唔同事嘅見解都幾獨特下，經常有啲驚天地泣鬼神嘅搞作，有好亦有唔好。佢唔理世人嘅目光，堅持表露自己率直嘅煩膠性格，話做就做，有點狂人政治家嘅味道。綜觀西方歷史，作風同影響力佢最相似嘅領導人，應該都係得返花旗國嘅Mr. President，當撈侵。前者瘋狂得嚟但好做得嘢，至於後者呢。。。

講咗咁耐，究竟Henry做咗啲乜野驚天地泣鬼神嘅事呢？且容小弟娓娓道來。

1509年，老竇亨利七世駕崩，17歲嘅Henry即位為亨利八世。當時亨利正值盛年，冇上圖嗰樣咁肥，不過已經有嗰種霸氣喺度。全國上下都寄望Henry好似佢老竇一樣，帶領國家走向繁榮安定，佢亦都不負眾望，將英格蘭打理得井井有條。

佢嘅名聲更加衝出英格蘭，傳到神聖羅馬帝國（今德國）班正在煩緊邊個做皇帝嘅諸侯到。事緣1519年，神羅皇帝兼奧地大公，哈布斯堡王朝嘅馬西米利安一世 （Maximilian I）駕崩。 阿Max哥都算係個猛人啦，應該話係猛鳩。佢娶咗之前出過場嘅勃艮第公爵勇者查理(Charles the Bold）個獨女瑪麗，查理由於太過勇武，最後戰死沙場，瑪麗登上爵位，而Max哥就成為法理上（jure uxoris）嘅勃艮第公爵。

之後佢個仔型男菲臘（Philp the Handsome）又娶咗西班牙（卡斯提爾阿拉貢邦聯）女王，癲婆祖安娜（Joanna the Mad）。Max哥老婆死咗之後，阿仔菲臘繼承勃艮第爵位，再加上佢係法理上嘅西班牙國王。Max哥透過佢下面支槍，將哈堡斯堡王朝擴展到西班牙以及勃艮第，所謂下半身堡是也。

十六世紀初的哈堡斯堡帝國

Max哥一走，神羅班有份選舉皇帝嘅選帝侯（Prince Elector）又要為揀皇帝而傷腦筋。有睇過小弟上一篇故事嘅，都應該記得神羅皇位雖然名義上係選出嚟，其實已經約定俗成，由哈堡斯堡王室嘅奧地利大公兼任。但係喺當時，依個潛規則尚未成型，Max哥只不過係第二代哈布斯堡皇帝，所以事情尚有變數。而依一屆嘅選舉更加係競爭激烈，有三個痴線佬做候選人。

痴線佬一號：查理一世

西班牙國王，勃艮第公爵查理一世，係勃艮第公爵型男菲臘，同埋西班牙女王癲婆祖安娜個仔，神羅皇帝Max哥長孫。由於佢老竇早過阿爺死，所以就由佢頂上，成為哈布斯堡王室代表。Charles痴線在領土多，當時佢嘅領土包括勃艮第及其轄下嘅荷蘭比利時地區，西班牙及其轄下嘅南意大利同美洲殖民地，同埋繼承自Max哥嘅奧地利，擁有全歐洲最大嘅領土同最多嘅人口（正德皇帝在偷笑)。但正因為佢多地，所以即使佢血統上冇得輸，歐洲各國都擔心萬一佢食埋神羅，哈堡斯堡王室將會太過op。另外，佢其實喺勃艮第長大，母語係法語，唔熟習西班牙同德意志文化，完全講唔上係個德國人，所以得唔到阿爺Max哥嘅喜愛，依個亦係佢最大嘅弱點。

競選口號：「地大不如能大，人多不如精多，含啦x樣！」

痴線佬二號：法蘭西斯一世

法蘭西國王法蘭西斯一世，係哈布斯堡死對頭華盧華（Valois）王室嘅代表。佢同Henry一樣，都係非常活躍於國際舞台。Francis人如其名，非常之France，佢（手風)琴（西洋)棋（聖經）書（風情)畫樣樣皆精，佢牽頭將意大利嘅文藝復興風潮引入法國，邀請以達文西為首嘅神人入宮作客，將法國文化帶入全盛時期。佢亦都係一個出色嘅將領，喺進行得如火如荼嘅意大利戰爭（Italian Wars）入面，帶領法軍打過唔少勝仗。單論個人能力同魅力，Francis絕對係三位候選人之首。當然，佢嘅弱點亦好明顯--佢係徹頭撤尾嘅法國佬。咁其實佢痴線在邊? 痴線在個鼻，佢個鼻真係好x大，大到有美男子嘅稱號（古人啲審美觀。。。）。

競選口號：「Je ne sais pas quoi dire, alors je dis juste un mot aléatoire alors: Arbre, pomme, poisson!」

痴線佬三號：亨利八世

英格蘭國王，法蘭西國王（百年戰爭後一直自稱)，愛爾蘭領主亨利八世，係新興王室都鐸王室嘅代表。佢有幾霸氣同煩膠就唔駛多講。雖然佢冇Francis咁文青，但係都精通英法西拉丁四種語言，雖然佢又冇Charles咁多地，但係佢絕對有吞併全歐嘅雄心。由於Charles同Francis喺民族血統上都有爭議，所以Henry得以掹車邊入閘，仲大肆宣揚佢同其他兩人唔同，識講（少少）德文。講還講，實際上依個選戰都係嗰兩個痴線佬爭㗎啦，Henry大多都係陪跑，不過都叫做黑馬嘅。而痴線佬Heney痴線在，佢真係痴線㗎（雖然當時仲未）！

競選口號：「I have tremendous energy and amazing skills. Let’s make Engla… eh…The Empire great again!」

見到毛巴講Francis I個鼻好大即刻碌返上去睇佢幅畫像 原來真係好大

享利8世

下半身堡

打和啦

點解唔法英唔係神羅但都有得選？

EU4做唔做到？

痴線佬最痴線既部分都未上演

Google左果句法文？競選口號
9唔搭8

我不知道該說些什麼，所以我只是一個隨機單詞，然後：樹，蘋果，魚！

我不知道該說些什麼，所以我只是一個隨機單詞，然後：樹，蘋果，魚！

俾你發現咗

eu4都選到 法國成日偷到個皇帝黎做

屌

最近個patch好似改左啦

文呀

「枝椏、樹木、道路」都變咗港姐進行曲啦

都仲做到喎

1519年，歐洲大陸風雲際會，三位將會名垂青史嘅偉大君王，喺神聖羅馬帝國嘅圓桌上鬥智鬥力，展開一場波瀾壯闊，風起雲湧嘅對決。依場癲瘋對決可以用一個名句嚟形容：沒有買不到的選票，只有籌不到的資金。

喺哈堡斯堡家族全面制霸之前，其實神羅皇帝選舉不嬲都係鬥兵多，鬥後台硬。由於玩得競選嘅都係啲大國君主，兵力唔會差太遠，加上又冇所謂嘅中央欽點，所以講到尾都係鬥賄賂啲選帝侯，有錢就有後台。

如果硬係要話有中央，咁個中央應該係教皇。傳統上只有教皇先可以為神羅皇帝加冕，所以佢講嘢特別有分量。事實上，Max哥從未正式加冕為帝，皆因去羅馬嘅沿途太多仇家，太過危險，所以佢只能自稱Emperor-Elected，but not crowned，更令人質疑Charles嘅正統性。而教皇心儀嘅候選人其實係Henry，讚佢做事有魄力，所以先令Henry覺得有機會。

不過真正有份選嘅，係七大選帝候（Prince-Elector），包括上一篇文嘅主角勃蘭登堡（Brandenburg），第二配角薩克森（Saxony;即係撒克遜人嘅故地）。為咗賄賂班選委，Charles同Francis扭盡六壬去籌錢，而Henry嘅加入更加係托高個市。選帝候獅子開大口，即使你係國王，都好難一時三刻搵到咁多錢出嚟，仲要求當選後立刻找數，所以三位候選人之間鬥嘅，除咗係現金儲備之外，仲有融資能力。嗰陣又冇crowdfunding，綜觀成個歐洲，擁有如此強大融資能力嘅人，就只有以意大利人為首嘅銀行家。

其實選帝候都清楚，佢哋揀嘅唔係邊個做皇帝，而係背後嘅金主。班銀行家當然唔係省油嘅燈，佢哋贊助得你做皇帝，就當然要返相當嘅報酬，通常都係用嚟換取政治籌碼，佢哋要嘅回報分分鐘可以令你傾家蕩產。Henry 向班銀行家問價， 一聽到個銀碼就打咗個突：你唔好去搶？算，朕寧願慳返啲錢嘆afternoon tea！於是佢自己搵辦法籌錢。至於財力較為雄厚嘅Francis同Charles就鬥寫proposal搵sponsor，當中最搶手嘅銀行家就係雅各福格（Jakob Fugger）。

雅各福格嘅家族係德意志著名嘅商人世家，佢本人亦都係一個出色嘅銀行家，會計學生嘅眼中釘－－Double Entry System 就係由佢發揚光大。雅各可以話係當時期唯一稱得上係鉅富嘅人，換算返依家面值，佢身家有成2770-4000億美金，千億．美金，為近五百年嚟三大富人之一。

鉅富雅各福格

作為德意志最有錢嘅商人，選帝候當然以雅各馬首是瞻。雅各以前曾經贊助過Max哥做皇帝，憑著依個關係，Charles輕易搵上門，佢再送上一樣Francis點都唔會有嘅嘢--奧地利幾乎無盡嘅金礦資源，將蒂羅爾（Tyrol）金礦嘅特許經營權送俾雅各，就咁贏得雅各嘅幫助。

有曰：選舉靠雅各，Charles使咗成五百幾個佛羅倫斯金幣（Florin），一個足夠佢打幾場仗嘅數目，最終贏得選舉，成為人所熟知嘅痴線佬中嘅痴線佬，神羅皇帝查理五世。 Charles同時擁有神聖羅馬帝國同埋西班牙殖民帝國，國土橫跨四大洲n個時區，時人稱之為日不落帝國（The empire on which the sun never sets）。

sorry，英國。你唔係依個詞嘅發明者， 你等一等先啦。

Charles的日不落帝國

就係咁，1519年嘅神聖羅馬帝國皇帝選舉，以痴線佬一號嘅勝出而結束。依個只係一個開始，佢哋嘅痴線之路仲有排行，對歐洲產生深遠嘅影響。講個小例子：話說當時啲人稱呼國王皇帝做Your Royal Highness，同稱呼其他王室成員冇分別，但係Charles自覺自己咁屈機，Highness依個稱號襯唔起佢，於是就採用Majesty為稱號。Francis同Henry都唔執輸，彷效Charles，自此歐洲君主就被稱呼為Your Majesty。

講返英格蘭，Henry喺打緊網球嗰陣收到選舉嘅結果。當佢得悉Charles贏得選舉嗰陣，面色沉咗沉，但係當佢知道Charles嘅選舉經費之後，即刻「桀」一聲笑咗出嚟：「成件事根本就唔抵玩，好彩冇鍾個頭埋去啫！」之後佢就整理行裝，準備出發。

出發去邊？去法國。自從Henry上台之後，歐洲各國激烈爭奪意大利地區，展開長達二十年嘅意大利戰爭，Henry當年都有玩埋一份，同Max哥一齊打法國。最後大家都打到無力，於是Henry嘅重臣，約克大主教禾路士（Thomas Wolsey）建議停戰，1518年，各國代表齊集倫敦，簽署停戰協議。禾路士之後更安排Henry 分別同另外兩位痴線佬會面。Henry啱啱輸咗個帝位俾Charles，所以兩個人見面時都冇乜嘢好傾。

但係佢同Francis就唔同啦，首先兩人年紀相若，Henry只不過係大Francis三年，都係90後（1490s），而Charles就係1500年生嘅人，根本就係兩個世紀嘅人，而且Henry老婆就係Charles阿姨，連輩份都唔同。兩個都係選舉落敗者，對年紀較小嘅Charles贏得帝位嗤之以鼻，可以話係臭味相投。兩位猛人以法國加萊（Calais）為地點，舉行一場英法峰會，史稱金帳之會（Field of the Cloth of Gold）。Henry為咗出風頭，於是用金絲織成嘅帆布去佈置舉行會面嘅帳幕，並大搞宴會。Francis都唔輸蝕，佢臨時興建一座佔地一萬平方米嘅華麗城堡，淨係為咗招待Henry。

會面嘅第一日，Henry同Francis各帶住數千士兵，喺一個山谷嘅兩旁會面。兩人留低軍隊係山坡上，獨自騎馬落山谷底，一個擁抱，一番寒暄，然後宣佈：「全國最大嘅國際宴會，上線啦！」

佈置奢華的會場

雙王之會（邊個打邊個？提示：巴黎大主教在場)

或者大家會問，佢哋兩個一個係英國佬，另一個係法國佬，用乜嘢語言交談呢？其實由中世紀去到十九世紀末，歐洲嘅官方外交語言係法語，因為乜？因為德國未出現，英國隔個海，西班牙太年輕，意大利未統一，拉丁文太古舊，而法國就一貫屈機。但係呢，文書用嘅都係以拉丁文為主。

同一般峰會一樣，與會者玩多過傾正經嘢。首先兩人按照傳統，分別同對方嘅王后食個飯，打返個友誼波先，之後就係party無限loop。Francis再次證明佢係一個典型法國佬，周圍social，錫過晒全場女士。Henry喺宴會中途屎忽痕，向Francis挑機鬥摔角，Francis之前鬥射箭輸咗俾Henry ，急於雪恥，於是爆seed一嘢將Henry撻落地，撻到Henry臉都紅哂。你話佢係咪攞嚟衰呀？

Francis:我贏

峰會另一個膽係騎槍對決（Jousting），雙方騎士日日喺度激情互插，你隊我隊，鬥嘅就係每一個回合入面邊個可以隊爆對方支騎槍或盔甲，又或者督走對方嘅頭盔。騎槍對決嘅背後理念就係想模擬真係打仗嗰陣，騎兵衝鋒嘅情況，俾啲貴族FF下。重頭戲當然係兩個國王之間嘅對決，Henry同Francis都著上堅。黃金戰衣，打成點就唔多講，為咗一團和氣，以免摔跤事件重現，最尾咪又係嗰句：打和！

峰會舉行咗兩個星期，老實講兩國嘅外交關係冇乜大嘅改善，畢竟大家幾百年老冤家，唔係一時三刻可以冰釋前嫌。而銀両就駛咗勁多，差唔多淘空兩國國庫。但係兩個痴線佬之間嘅友誼應該大有進展。斜陽照耀著廣闊嘅山谷，將草原照到好似佢哋副盔甲一樣咁金黃，Henry同Francis握手，作最後嘅道別。

兩人對視良久，Francis才道：「今朝一別，不知何時再會。若然再會，是敵是友，誰能預知？」

Henry仰天一笑：「二龍爭霸，叱咤風雲。此後數十載，誰主浮沉，吾等拭目以待！」

說罷，二人閉上雙眼，小嘴微張。。。

實情係Henry返到去倫敦之後，就同Charles結盟，喺意大利戰爭入面聯手對抗Francis，仲每一年都派兵幫手。友誼還友誼，英法不相容，係歐洲歷史嘅定律。

gay情四射

1519年，日本呢邊仲係名門望族內戰，當時最矚目既仲係北條氏綱、尼子經久，毛利元就都未出場

回到正題，原來英法之間有段咁得意既「選舉敗戰自慰會」

呢part好好睇

英法世仇好好睇

英劇Tudor話Henry寵信Wolsey，國家大事基本上都由佢打點，但其實佢私通神羅，仲暗中搵人支持佢做教宗，野心好大。
呢啲堅定流？

由中世紀到而家都係商家大過政治家

唔係吉死左法王咩
可能記錯左

依本笑到仆街

英法恩仇
20/12/2017

歐盟開會，法國總統在會場像穿花蝴蝶，人人握手，遇上迎面而來的英國首相，首相伸手，總統沒理會，英國首相有點尷尬，手縮不回來，拍拍急速閃過的法國總統的肩。

事後解釋：兩人早就握過手了，不必再來此縟節。

英法兩家很多仇怨，都說是從百年戰爭開始。英軍把聖女貞德判處火刑。然後又征服了拿破崙。說英法是仇敵也不對，一八六○年，英法聯軍打中國卻難得的合作，把咸豐皇帝趕到熱河，但在火燒圓明園時，英法又起爭執：法軍本來力主燒紫禁城，英軍反對，說紫禁城歷史悠久，而且是人家的主宮，事情做得太絕了，燒圓明園比較好，最後法國人屈服。

英國人看不起法國人，認為法國人衝動而激昂，法國人看不起英國人，認為英國人拘泥而不懂享受，近乎小家。確實，法國十九世紀還有雨果的「悲慘世界」，慷慨悲情，英國的珍奧絲婷和白朗蒂姐妹就沒有如此大手筆。

英國人和法國人時時吵鬧，但他們的爭吵為文明世界添了許多輕鬆的話題：戴高樂在第二次世界大戰時由英國收留，在倫敦向淪陷的法國廣播，呼籲地下游擊隊抗納粹，但戰後反臉不認人，英國要加入共同市場，首相麥美倫訪問巴黎，叩門多次，戴高樂冷笑拒絕。法國人覺得一海之隔的這個鄰居很嚕囌，戴卓爾夫人提着一隻手袋，像家庭主婦上街市買菜，歐盟的一盤帳，她掂起這棵葱，搖搖頭，說太貴；撿起那條魚，又搖搖頭，說不新鮮，把法國總統米特朗氣得臉色發青。

二百多年前，法國革命，當初英國人很鼓舞，覺得人權自由和君主立憲的春風，終於從自己這邊吹過去了，沒想到恐怖時代，法國人可以這樣殘忍。

吵還吵，英法在利益一致時，還是會一起行動。蘇彝士運河危機，英法出兵，這次攻利比亞，也各自轟炸，彼此盯着，看誰跑得快，誰搶到利比亞的石油和建設合同。這樣的死敵加伙伴，世上獨一無二。
一個國家，像人一樣，總是要講點氣質，國家之間也要緣份，像日中兩國，天生沒緣份，一海相望，兩皆痛苦，這又何必呢。

陶傑

未來文

毛巴你去寫選舉文案啦，你寫邊個我投邊個

天天天
地地地

19真係寫咩都可以抽到內地水

聽日會有新首相，叫Jim Hacker

亨利八世： All Hail Britiania

你知唔知依個詞語係日本發明用來形容日本對台灣晚status

Rule, Britannia

Bernard, tell Humphrey I need to see him

聽日會有新首相

去到依度，Henry睇落去好正常，唔多似一個痴線佬。咁係因為佢未遇到令佢痴線嘅嘢啫。令男人為之瘋狂嘅，不外乎係錢同女人。錢呢Henry就有大把，嚟自亨七留落嚟嘅遺產，但係女人依方面就。。。

警告：以下內容涉及大量侮辱女性之情節，港女以及女權人士如有感到不適者，本人概不負責。

Henry嘅元配夫人係阿拉貢的凱撒琳（Catherine of Aragon），係痴線佬一號，神羅皇帝Charles個阿姨。諷刺嘅係，Henry嘅元配嗰元配，竟然唔係Henry，Cathrine原本係嫁俾Henry阿哥Arthur，Arthur英年早逝，亨七安排佢改嫁Henry，但係寡婦門前事非多，一安排就安排咗七年，到咗Henry上台先結到婚。

大婆Catherine

夫妻二人生活尚算美滿，但係就冇乜運，Catherine幫老公生咗唔少仔女，不過淨得一個女瑪麗，Bloody Mary，可以長大成人。隨住時間過去，本身大老公六年嘅Catherine已經三張嘢，西班牙女人通常去到依個年齡已經年老色衰，先唔好講henry仲食唔食得落，Henry急切需要一個仔，以免再發生繼承爭端，畢竟玫瑰戰爭嘅教訓仍然歷歷在目，而Catherine咁嘅年紀好難再懷孕。

而Henry 又唔似佢啲中國同行，可以娶妾生個太子出嚟，情婦所生嘅又唔係合法仔女。為咗國家嘅前途同下體嘅不適，佢得返一個選擇--離婚再娶，於是佢瞞住老婆，再次踏上覓食之路。

依個時候又嚟咗個妖豔賤貨，食家Henry睇上咗老婆個女侍官，細佢11年嘅安妮．博林（Anne Boleyn）。阿Anne出身於英格蘭伯爵家庭，由於佢老竇係駐法國大使成員，所以佢喺法國宮廷長大。佢嘅法國背景令佢成為一個典型嘅優雅法國貴婦，烹飪刺繡，琴棋書畫，樣樣皆精。佢亦都精通一啲男人玩意，例如打獵捉棋等。男人一生，剩係想搵個識做家務之餘，又肯同佢打機（獵）嘅女人，有安妮博林咁嘅女人，夫復何求呢！

同坊間對佢嘅幻想唔同，佢嘅樣貌唔係特別出眾，既唔係鬼佬鍾意嘅Blonde，又唔係Redhead，而係一個黑長唔直。有別於當時歐洲人最鐘意嘅白淨膚色，佢膚色微黃，但又冇亞洲人咁黃，屬於現今鬼佬至愛嘅橄欖膚色（Olive Skinned）。佢嘅面部輪廓亦都唔算頂級，有少少哨牙，仲要有幾粒癦，不過有一對充滿誘惑黑眼珠大眼搭救。有啲離晒大譜嘅傳言話佢頭骨天生變形，甚至有三粒Lin，真係信不信由你。可能就係因為佢個樣唔係通街都係嘅金髮碧眼，反而有種exotic嘅味道，所以先得人鍾意。

二奶Anne

有無港仔感到不適者，要樓主負責。

妖豔賤貨除咗靠樣上位，仲要靠打扮。受法國時裝文化薰陶嘅佢返到英格蘭之後，一直都係法式打扮，着到五顏六色，花枝招展咁，有別於較為單調嘅英式時裝，令人眼前一亮。佢喺儀態上亦落足功夫，動作扭扭擰擰，非常撫媚，佢機智聰敏，嘅有法式熱情，又有英式幽默，合埋就係廣式燒味－－白切雞。所以佢21歲嗰年入宮成為Catherine嘅女侍官之後，就即刻風靡上流社會，惹嚟成堆狂蜂浪蝶。

任你點爭女都好，班狗公最後都要讓路俾嗒晒糖嘅Henry，原來阿Anne嘅家姐Mary都係國王嘅情婦，仲為佢生咗私生子。1525年，Henry透過佢家姐而認識24歲嘅阿Anne，好快就俾佢嘅撫媚同機智迷住，反而冷落佢家姐。一箱箱嘅珠寶送到阿Anne門口，佢亦試過喺一年之內，寫咗至少17封情信俾佢。阿Anne欲擒先縱，故作矜持，更加激起Henry作出更猛烈嘅追求，最後逼佢使出大絕，喺1527年正式向佢求婚， 佢見時機一到，輕輕一收，一個點頭，就收咗國王個鑽戒返黎。

攬攬錫錫

獵人之意不在鹿

咪住，Henry好似唔記得，佢仲有個年老色衰嘅正印Catherine喺度。Catherine只係媒妁之言，而阿Anne代表咗無數君王所嚮往嘅婚姻自由，所以傻嘅都知Henry會揀邊個。但係如果你穿越到當時，你唔會咁諗架啦：傻嘅先同個黃面婆離婚。

皆因喺古代嘅歐州，離婚者所受到嘅道德考驗遠大於現今社會，至於為人君父者，離婚即係換走國母，加多一層政治阻力。離婚者要得到自己地區嘅主教同意，但君主嘅離婚case，就要搵教皇先做得嚟，所以Henry要離婚，就要面對眾多天主教國家嘅壓力。

1527年，Henry向教皇提出離婚申請，理由係自己咁耐都冇一個繼承人，全因Catherine本身係佢大嫂，改嫁叔仔有違聖經上所言，雖然得到教皇豁免，但係道德上都係唔正確，依個婚姻喺天主眼中係錯q晒嘅（blighted in the eyes of God），所以佢先冇仔送終。雖然Catherine一再強調佢嫁俾Henry之前一直係處，但係一個大男人又邊會聽佢講吖。

不過Henry嘅時機錯晒，教皇克勉七世（Clement VII）當時瀨咗嘢，俾神羅皇帝Charles討伐，羅馬失陷，而佢本人就被Charles軟禁。Charles當然唔想阿姨Catherine離婚，所以Henry無可能同Charles交涉到，而佢又冇辦法聯絡到俾軟禁嘅教皇。於是佢退而求其次，向英格蘭本土嘅大主教申請，佢派出重臣，出過場嘅約克大主教禾路士出面說服英格蘭嘅天主教會。

用腦諗下，都知班單身神父一定唔會俾機會妖豔賤貨得逞，所以禾路士講到口乾都無用。其實佢本人身為大主教，都喺教會同君主之間掙扎咗好耐，終於佢明白天主大啲，於是放棄計劃，仲暗中策劃流放阿Anne。Henry得悉禾路士暗中玩嘢，勃然大怒，即刻以叛國罪為由拘捕佢，無耐佢就喺押解途中病死。離婚件事仍然陷入膠著。

聽日就ge

一日，Henry喺度打網球，離婚件事令佢心不在焉，球球都打落網。佢諗極都唔明：「當年個黃面婆身為寡婦，同朕結婚，教皇就批准。點解而家朕要離婚，你哋又唔批？」

「因為咁會違反天主教義。」對面嘅侍從彷彿換上神父袍。

「係咪玩嘢呀，朕違反邊條教義呀？」Henry越打越燥，個網球都係唔過網。

「Generally，陛下違反天主教義。」

「朕係一國之君，點解要聽你哋支笛？」

「因為英格蘭係天主教國家，而依個天主教義所講嘅。」

佢怒摔球拍：「Son of a Bitch！朕乃係英格蘭國王，法蘭西國王，愛爾蘭領主，點解連離個婚都唔得，點解要跟住依個爛鬼天主教義，點解朕嘅國家係信天主教！」

激動過後，佢嘅思緒開始清晰番。佢靜咗幾秒，嘴角忽然揚起。佢拆咗個網落嚟，露出得意嘅笑容：

「邊個話朕嘅國家要信天主教？」

本章完

有乜去西敏寺戮佢條屍啦

俾大家ff下：

利申：蒙頭入閘

支持毛巴

亨利八世最痴線，又影響深遠既決定

但我又唔明點解兩個女一個天主教一個新教

唔係兩個都同一宗教先岩咩,老豆冇迫瑪麗改?

第一繼承人
唔通殺左佢咩

原來仲有個新教愛德華六世
唔怪得唔理大女信乜

所以就搞到之後英國係新教同天主教之間彈黎彈去

差啲追到live！老實講，啲君主名撞到hihi
睇完都無咩印象

有樣野覺得好奇怪
明明毛巴o係地名同一d人名會跟返廣東話譯,
但一d又用普通話譯

ex:
阿拉貢的凱撒琳（Catherine of Aragon） = 唔係譯嘉芙蓮咩???
仲有Margret 譯開瑪嘉烈

Martin Luther

反猶大將軍

係咪出左教先自稱defender of the faith

之前，仲要係因為佢出書反新教同維護婚姻完整

同埋係教皇頒比佢

示意圖

亨利八世： 我唔信教了，教宗！

Jojo

英國民眾要生性投保守黨大勝
唔硬脫歐嘅話繼續綁手綁腳真係同歐盟攬住一齊死

劉仲敬講亨利八世

劉仲敬：亨利八世是那種得天獨厚的孩子。他的父輩得天下甚難，必須隨時隨地克制自己的欲望，觀察周圍的形勢，稍微一個動作搞錯就會家破人亡。亨利七世運用權術的巧妙是同時代的帝王所少有的，這跟他危險的處境非常有關係。而他結束了紅白玫瑰戰爭以來長期的合法性危機，紅白兩黨都把合法性寄託在他的子嗣身上。他本人的合法性有問題，他的同時代的人和前輩的合法性也有問題，但他和約克家公主的結合生下來的子嗣，就是亨利八世，同時結合了紅白玫瑰兩個家族的合法性，因此還沒有出生就已經寄託了國民的全部希望。亨利八世既是被嬌養的孩子，又一開始就結合了國民和國家的全部期望。
亨利八世長大的時候，正是文藝復興式教育在英國登陸的時候。以前的貴族、親王只需要做騎士就行了，像黑太子那樣，稍微學一點拉丁文就差不多了；以後的王子就要瞭解整個歐洲最先進、最新的文化。亨利八世等於是在這種教育中得風氣之先的一個人，他比他的父輩受的教育都要好得多，精通神學和當時的各種藝術，自己也是神學家和作家，如果不是國王的話，文學成就是相當出色的。所以他很小就很自負，再加上國民對他寄託了這麼大的希望，自負就更是理所當然了。凱薩琳王后原本是前王子亞瑟——亨利八世那個早逝的哥哥的妻子，她從西班牙帶來一套西班牙的宮廷禮節，對當時剛剛向歐洲敞開大門的英格蘭來說的話，就一度以為這就是歐洲文化的最先進成就。

安妮•博林從法國回來的時候，英國宮廷的老派人士都看她不順眼。當時實際上英國分為三層文化。倫敦以外的各地鄉紳仍然是保存著古老的英格蘭那種作風。當時的英國鄉紳階級經過紅白玫瑰戰爭的重新洗牌，有很多人都從原來的比較富裕的自耕農剛剛起家，擠入了一個接近貴族的階級當中，他們強調的還是淳樸，並不強調虛文，對於倫敦的高級文化和海外的高級文化都不是很感興趣。英國宮廷剛剛接受了西班牙的禮節，而西班牙的禮節部分的受到東方的影響，部分的受到義大利和羅馬的影響，強調的是細緻和精緻，但是失之僵硬。
因為西班牙式的貴族作風是強調高傲和矜持，不苟言笑，上等人說話是不能夠隨便說的，尤其不能像下等人那樣隨隨便便開玩笑，開玩笑是不莊重的體現，對女性為大忌。女性一部分是受貴族風格的影響，另一方面又受東方風格的影響，因為西班牙人畢竟是受阿拉伯人統治過一段時間的，所以特別重視男女之大防。而法國宮廷的風範呢，是強調儒雅風流，女性尤其要口角輕靈，輕輕騷動男性的心弦，能夠在不經意之間，一投足一舉手一個眼神，就讓男性自覺自發的去做她想要做的事情。能夠把這一套操練到爐火純青，做到親切而不輕佻，那就算是宮廷教育的上品了。

安妮•博林把這一套帶回了英格蘭，就在宮廷當中掀起了一場通詞膨脹。安妮這種活潑輕快的作風，在老派婦女看來就是有點不正經，濫用自己的女性魅力操縱男性，來給自己達到不正當的目的，體面的婦女是不應該這樣操縱男性的。但安妮其實，就當時那些攻擊她的人散發的無數流言蜚語來看，其實也不是很壞。她操縱男性，也不過是讓那些年輕侍衛之類的給她幫一些小小的忙，這些在後來紳士風度比較發達的時代，都被認為是理所當然的。順便說一句，英國紳士風度的發達，跟都鐸王朝有非常密切的關係。在這個新風格形成的過程當中，安妮•博林起的作用不小。

問：站在男性的角度，怎樣抗拒那些特別有魅力的女孩子？如何解決色令智昏的難題？

劉仲敬：這個問題沒幾個男人能夠解決。年輕時候的亨利八世本身並不是一個浪蕩子，其實他對於婚姻的神聖性是看得很重的。他最初娶凱薩琳的時候，年紀還輕，凱薩琳是他性方面的啟蒙者，因為凱薩琳是一個已經結過婚的女人，同時也是他政治方面的啟蒙者。亨利即使在離婚以後，對凱薩琳仍然是懷著極大的敬畏和關愛。 他一再承認說是，在他年輕時候看來，凱薩琳其實是很美的，待他也很好，在婚姻生活中沒有對不起他的地方。凱薩琳來自斐迪南家族，是非常嫺熟於政治手腕的，而且因為格拉納達征服得到的東方經驗，從她的角度看來，英格蘭這樣草昧初開的年輕民族根本談不上是權術與治術的。亨利八世後來有一點治術的觀念，其實也是從她那兒學來的。

問：您曾經說過，私生活混亂的人一般意志薄弱，缺乏自我管理能力，不值得信任，亨利八世是否屬於私生活混亂意志薄弱的類型？為什麼中央集權時代的法國人還期盼著自己的國王有更多的情婦，認為這是男子氣概和統治力的特徵？

劉仲敬：亨利八世早年倒不是意志薄弱。他年輕的時候，情欲最旺盛的那二十年，可以說是守身如玉的典型。他對和凱薩琳的婚姻是否合法，有很多神學上的爭議，但是卻非常老實的寫了無數論題，是關於神學和法學上的論題，自己反駁自己，一會兒覺得這樣的婚姻似乎不合法，為了合乎道德起見，不應該讓錯誤繼續維持下去，一會兒又覺得，即使是不合法，但是婚姻是神聖的，解除它是不是更大的不道德。一般的通俗作家把亨利描寫成一個好色的人，以為他厭倦了糟糠之妻，想要要年輕姑娘，就找了一幫御用文人替自己做宣傳，實際上他主要是自己跟自己打官司，而且在這性欲最旺盛的時間內，他基本上沒有出軌。

但到中年以後，他反倒開始墮落了。他墮落的原因其實也就是因為當時的權力真空給了他個人太大的權力。當時是士紳階級控制的下議院剛剛開始掌權的時候。在以前，國會主要是上議院掌權，下議院跟著上議院走；現在，都鐸王朝給下議院開闢了極好的機會，所以國王和下議院合作得相當愉快，下議院很高興在他自己不大關心的問題上拍國王的馬屁。例如下議院基本上是鄉紳和商人，他們最高興的事情就是重新解釋普通法，確定財產權，只要國王在這些方面能夠跟他們充分的合作，他們是很高興的把國王捧成羅馬的繼承者，唯一真正正統的教會繼承者，各種偉光正，於是國王自己也被捧得昏了頭。再加上天主教會的勢力一潰退，權力真空一度讓國王給填補起來，而地主資產階級還沒有想到要跟國王爭權，這時候他就陷入忘乎所以的情況。

玩大左啦係咪

仆街了

e51

[quote]見到新oost 即刻過黎正評支持[
/quote]m
itvllp

唉呀！我電話個mon short咗亂咁回post

冇文

coalition of chaos

估下咩水

幽默感勉強唔嚟

一早叫Jim Hacker咪冇事

文呢

估唔到英國比起德國好悶
睇到頭都大埋

呢個真

因為未到大英帝國全盛時期姐

威廉三世

philip今日生日
btw有冇人知點解係響62下炮
唔係跟佢歲數?

佢個大仔都唔止啦

咪問點解囉

樓主熟唔熟太平天國同美國獨立 希望你會講下

啱啱睇哂the hollow crown

英國太長，德國夠濃縮，一開波就戲玉

諗緊係咪服務國家年份
但又好似唔止
1952年到而家唔止62年

毛巴一早話英國史係悶啦

咪係囉
有冇人答到我

好似逢生日都係放62下炮

From wiki
英國君主誕辰時在倫敦的倫敦塔內鳴禮炮62響（21響向君主致意、21響向倫敦市致意、另外20響是因為該塔屬於王宮和軍事堡壘），其他地方鳴炮41響。

咁又咩原因係212120?

享八同Katherine 喺幾百年前嘅今日結婚

以前睇電影同劇係Anne Boleyn 做主角所以會傾向支持Anne
而家諗返覺得Henry 同Anne 都真係幾賤格下
Catherine 好慘 見證住呀媽咁俾人恰法難怪Princess Mary 變Bloody Mary

Elizabeth都慘啦，阿媽比老豆斬左跟住又比Mary迫害

仲有個愛德華6世

毛巴呢

今日行商務見到出左 A Child's History of England 既中譯本
（唔係想轉移毛巴讀者視線，純粹出於好意介紹 ）
，

集氣叫毛巴返黎

咁多位大佬，小弟去咗旅行，啲文留咗喺電腦到，所以依幾日更唔到文啦

btw, 大家想聽多啲英國內部嘅發展，定係海外擴張，喺有限嘅篇幅入面好難講晒兩者。

我投海外一票，雖然已經有書

both
幾耐都等

agger
寫左啲慢慢寫囉

Why not both

等一生都等

寫長d冇所謂

航海時代當然講海外

rule, Britannia

達哥又去旅行 你又去旅行 日子怎樣過

毛巴你肯寫我地就等

有冇諗過係毛巴唔想寫

毛巴你成班粉絲等緊你

等緊享利仔

竟然追到live

去旅行去到盡

睇咗幾日終於追到live
以前中學讀history嗰陣就好想知多啲歐洲史，而家趁sem break睇多啲書先

亨八第一幅相好似盧海鵬

亨八留咗喺香港，整條肉柱俾你地止下癮先
估下小弟去咗邊

Berlin?

火雞國

德國食物Doner?

有咩churchill嘅書好睇
包括佢作嘅同人地作關於佢嘅

happy birthday to her majesty

之前係倫敦買果兩本 Time Traveller guide for Medieval / Reformation England

真係好正
推薦

佢好生動咁描述當年既英國佬 平民又好 貴族又好
點生活呀
男人女人既role呀
點講野 點打杖 點打老公 etc etc etc
好另類既歷史書

毛巴返黎出文未

幾時收復百年戰爭啲失地

pish

棄故

激動過後，佢嘅思緒開始清晰番。佢靜咗幾秒，嘴角忽然揚起。佢拆咗個網落嚟，露出得意嘅笑容：

「邊個話朕嘅故要有尾？」

本文完

會唔會...太耐冇更新

而家我寫完，可以全力狙擊毛巴了

F5 已爛

樓主呢?

亨利打完網球之後，就好苦惱咁諗佢離婚的大計

「點解我要遵守天主教義？」
「點解教義係神聖不個侵犯？」
「朕乃一國之君，點解唔可以反抗？」

「反抗？」

朕苦苦思量下，就係想搵到一絲希望之光

「朕要開始我個復仇大計」
「朕就要計劃一下我既周詳計劃」

就係咁亨八就係咁諗計，點樣可以反抗又可以保住皇位。可以令自己夢想成真，又唔會俾人民唾棄。

諗下諗下，個天突然落雨，仲行埋雷。
係一絲絲雨點下，亨八似乎有頭緒。

由於香港同個故都落左成個星期雨，亨八頂唔順hold 住係度打網球同諗計諗左半個月。所以決定煮左毛巴呢個始作佣者黎食

冇文丫拿，要我打網球丫拿，要我諗者丫拿。朕而家就要將毛巴d 肉一片片咁割落黎食。

變形金鋼佑我英國

毛巴 返嚟啦

係時要買個有兩個F5掣嘅keyboard

要拋西瓜!!!
毛巴!我返黎啦!

追咗幾日追到post 3

返嚟啦，返嚟啦，唔好割我忽肉

俾小弟唞順條氣，今晚繼續講Henry

出現了

Made in Heaven!

時間將會不停加速，毛巴會加速出文，然後我地會加速追文，速度會不停遞增至無限大，到時周邊物體殆盡，我地依然追擊毛巴，進入第二輪世界，然後毛巴就會知道佢注定要出文及被追文，呢個係「覺悟者恆幸福」

聽住先

近排睇緊wolf hall
悶到瞓着
頂唔順睇晒成集
每日睇半集算

返到香港未

今朝落機

休息下食d野 等你出文

落機

返來囉 返來囉

十一、英國特朗普（下）

唔知大家仲記唔記得，喺香港，信耶穌嘅學校通常會分為兩種，一種係信天主教Catholic，另一種係信基督教Christian。其實所有信耶穌嘅宗教都係叫基督教（Christianity），分為眾多教派，而以羅馬教廷為首嘅天主教會（Catholic Church）就係其中嘅一個大分支，其餘兩大分支就係紮根東歐嘅東正教會（Orthodox Church）同埋新教（Protestantism）。總之基督教學校即係非天主教而又信耶穌嘅學校啦唉！

不過喺十六世紀初，即係Henry嘅時代，西南北歐都係天主教獨大，羅馬教廷玩晒，教廷有絕對嘅宗教上嘅權力，甚至染指政商界。班神職人員話就話係天主嘅子民，以聖人為偶像，但係道德再高，亦難抵擋利益嘅誘惑。佢哋以天主教之名，濫用特權，用各種方法掠水，例如攪勁多儀式，從中抽水。再例如將大赦（Indulgence）依個概念變成贖罪卷出售，你有罪就買張贖罪卷，咁施主你就當贖咗罪，唔駛落地獄，我就袋袋平安。教廷規定聖經只可以以拉丁文寫成，普通人唔識拉丁文，只能靠班神父亂噏，神又係你鬼又係你，仲要俾神父㩒住嚟搶。羅馬教廷搜刮民脂民膏，教徒敢怒不敢言。

同我哋作對即係同天主作對，係咪想遭天譴？

欲贖罪，先付錢

天譴果然降臨，佢個名叫馬丁路德（冇金）（Martin Luthur）。依位德國神學博士生私自出版德文聖經，再喺1519年發表九十五條倫綱（Ninety-Five Thesis），公開批評羅馬教廷，收到教皇嘅絕罰令，佢嘅主張得到薩克森公爵支持，結果一呼百應，掀起反對天主教廷嘅浪潮，宗教改革（Protestant Reformation）由此而起。支持者自立門戶，建立眾多教派，統稱新教，新教由神羅嘅波希米亞開始，好快就擴散至帝國其他地方，跟住又北進北歐，西進法國。

馬丁路德發表九十五條倫綱

另一位改革派要人，至少對英國嚟講，係一個英國佬，叫威廉．丁鐸（William Tyndale）。佢係首個將聖經翻譯成英文並發行嘅人，現今九成九嘅英文聖經都係源自佢手筆。當時英格蘭仲係天主教國家，Henry仲未覺悟，丁鐸只好匿到漢堡偷印聖經，仲率先使用發明咗冇耐嘅活字印刷技術。一箱箱嘅聖經走私到英格蘭，英格蘭天主教會嚴禁持有英譯本聖經，又大攪焚書坑爹。教會俾錢一個商人，叫佢買哂流入國土嘅英譯本聖經，再一把火燒咗佢，點知依個商人可能以前俾教會掠過水唔順氣，竟然將筆錢用嚟資助丁鐸，得以使英譯本聖經繼續湧入英格蘭。

威廉．丁鐸

至於身處英格蘭嘅Henry亦都受宗教改革啟發，質疑天主教義，咁當然主要原因唔係馬丁路德，而係天主教廷唔俾佢離婚啦。其實佢本身係反對馬丁路德嘅，更因為佢企出嚟反對而被教皇嘉許為信仰守護者（Defender of Faith）。但係而家情況唔同，只要阻住朕娶老婆，教皇都冇面俾，朕就係要朕嘅國家脫離依個垃圾天主教會。

你唔係真係咁天真，以為Henry為咗條女，竟然不惜同羅馬教廷同埋大半個歐洲反面呀嘛？

宗教改革唔係一朝一夕，一兩個大人物嘅影響所造成嘅。簡單嚟講，其實自從中世紀結束，歐洲掀起一股理性思考嘅風潮，貪婪嘅天主教會受到不斷湧現嘅理性批判，再加上古騰堡（Johannes Gutenberg）發明活字印刷術，民間都可以大量印刷宗教典籍，羅馬唔再掌握唯一嘅話筒。所以天主教廷嘅影響力不斷被削弱，依個情況喺以英格蘭同德意志為首嘅歐洲北部更明顯。Henry突然跳船，其實仔細考慮過當時局勢嘅發展，唔係可以話佢純粹係咗溝女，咁佢鹹濕係一定架啦。

改變歷史的活字印刷術

第一本利用古騰堡印刷術印刷的聖經

其實Henry之所以想脫離天主教會，仲有另一個原因。話說自從佢老竇亨七派遣船隊探索新大陸後，英格蘭商人一直積極開拓美洲市場。無奈當時嘅大西洋係西班牙同葡萄牙嘅天下，佢哋仲同教皇達成托爾特西里亞斯條約（Treaty of Tordesillas），以西經46。37度為界，以西嘅新大陸歸西班牙，以東包括亞非嘅土地就歸葡萄牙，完全當我大明冇到，亦擺明唔侵其他歐洲國家玩。英格蘭想要分一杯羹，就只有無視條約，而無視條約嘅最簡單方法，就係無視教皇。

托爾特西里亞斯條約

當然仲有最百搭嘅原因，就係想搶走神職人員橫徵暴斂得嚟嘅財富，用嚟充實國庫，俾佢玩下車買下樓，有剩就順便還富於民。

1529年，Henry召開國會，廣邀國內各路反教廷人仕，討論離婚事項，史稱「改革國會」（Reformation Parliament），開啟英格蘭宗教改革（English Reformation）。之但係議員意見不一，結果冇乜實質嘅成果。Henry決定自己嚟。佢撻出n年前理察二世用嚟限制教會勢力嘅武器－－藐視王權罪（Praemunire），以向教皇效忠，等同對國王不忠之名，向神職人員定罪，佢先係向Catherine嘅支持者下手，之後索性推行至全部神職人員。

佢又乘機向英格蘭天主教會收取高達十萬鎊嘅保護費，以換取佢嘅特赦，同贖罪卷冇分別，依舖認真fatfat。俾Henry掠水嘅，仲有遍佈英格蘭嘅修道院。喺古時候嘅歐洲，修道院喺城鄉嘅地位非常重要，不單止負責當地宗教事宜，仲擔當大學嘅角色，因為古代所謂學術，其實都離唔開神學。正因為修道院咁重要，所以佢地油水非常多，亦所以就俾Henry睇上。結果英格蘭正式廢除修道院，將修道院嘅財產充公。各修道院院長都係上議院議員，修道院廢除削弱宗教界對議會嘅影響力，變相提升世俗勢力嘅地位。

新賊取代舊賊

對於唔信教嘅大部分巴打來講，脫離天主教會好似冇乜大不了咁。但係喺當時嚟講，你信耶穌但又唔跟天主教會嗰套，即係異端（Heretics），其實同信異教（Heathens）例如伊斯蘭教一樣咁危險。當年十字軍東征話就話係討伐穆斯林，但其實有超過一半時間都係去搞信東正教嘅拜占庭帝國，十字軍以討伐異端為其中一個藉口，肆意蹂躪君士坦丁堡。

你唔跟天主教嗰套，有時俾唔信耶穌更可恨，內奸始終危險過外敵（好似係）。 情形就好似上討論區咁樣，當年論壇界高登獨大，巴絲打口中嘅開膠post就等於上高登。由於高登同當年嘅天主教會一樣太過不堪，於是彈出咗個連登，吸引大批信徒轉會，結果高登連登視對方為異端，喺度激烈互插，反而異教好似香討U汪等就好少（費時？)插。

毛巴好波，返到嚟水又抽足，文又高質

正呀

隔離ceo=教皇

新讀者留名，毛巴終於有文，感動

焚書坑爹

譯：方丈份人好小器㗎
原 post:

毛巴返來嗱
有文出
等我搵返副眼鏡先

仲係咁高汁

咁東正教係幾時開始出現

Great Schism

religion reformation 500 年前

Henry好快就遭到代價，教皇向佢頒布絕罰令，開除教籍。Henry真係多謝你都嚟唔切，再頒布幾條改革法例，進一步切斷國內神職人員同羅馬教廷嘅聯繫，教皇嘅敕令被禁止進入領土。教皇唔再係宗教領袖，咁阿頭依個位由邊個做？神父們你眼望我眼，諗住推舉其中一位做教會領袖。但其實Henry早有人選。

「朕來做！沒有嘗試過的人生，朕都想嘗試一下。」

於是佢喺1534年頒佈至尊法案（Acts of Supermacy），正式確立佢本人同將來嘅君主，就係英格蘭教會嘅最高領袖（Supreme Governor），英國國教嘅信仰守護者，最高主教都係坎特伯雷大主教，副手就係約克大主教。英格蘭宗教改革名義上完成，從此英格蘭再冇天主教廷，只有英國國教會（Church of England）。由於改革嘅性質同馬丁路德嘅宗教改革唔同，所以英國國教自成一派，稱之為聖公宗（Anglicansim），香港分部就係叫聖公會（Sheng Kung Hui），留意個英文名就係嚟自England嘅舊稱Anglia。

去到依度，小弟忍唔住要高歌一曲，識唱嘅一齊唱：美載鵝盛公共薈渴校，冧立幹舊， 怨近蜚盛， 半住忌毒薄礙淨身，lock聚困凝～

英格蘭君主兼任教會領袖

英國國教會

相比起從宗教角度出發嘅宗教改革（廢話），Henry嘅改革其實比較似政治改革，只係想擺脫羅馬教廷嘅影響，完全控制教會，順便方便佢溝女。英國國教其實換湯唔換藥，教義同天主教嘅相差無幾，只不過阿頭唔同咗，國王同宗教領袖係同一個人，可以記少個名，yeah。

之但係改革過程就換咗好多血啦，係鮮血。班神父就算幾貪錢都好，始終都要有專業操守，宗教係跟一世嘅。莫講話神父，你逼普通人突然轉教，佢哋真係會寧死不屈。於是乎有唔少神蹟人員因為唔肯轉教而遭到殺害，單係被天主教廷封為殉道者就有60人，仲未計唔出名嗰啲，同埋一大堆平民。當中包括名著「烏托邦」（Utopia）嘅作者，英格蘭大律師托馬斯．摩爾（Thomas More），摩爾係天主教忠實粉絲，喺擔任首席大法官期間，堅拒承認Henry同Catherine離婚嘅合法性，又拒絕向至尊法案宣稱，結果俾Henry以叛國罪為名處決，去天國搵佢嘅烏托邦。

托馬斯．摩爾

至於改革派先鋒丁鐸亦都難逃厄運。雖然佢寫嘅論文啟發Henry取代教皇，自己做宗教領袖，但係佢本人反對Henry離婚，仲長篇大論講點解反對。Henry理得你支持改革與否，總之阻住佢溝女就係死罪，佢認為丁鐸同禾路士大主教係一夥，於是派人到丁鐸匿藏地安特衛普，獲取丁鐸嘅信任然後再出賣佢，將佢交俾當地政府審判並處決。

丁鐸被處以火刑，臨死前向天呼喊：「上帝呀！請你讓英格蘭國王開眼吧。」（Lord！ Open the King of England's eyes。）

丁鐸之死

點解係咁回覆主題失敗

Henry隻眼就冇開，反而笑到見牙唔見眼－－佢終於可以同Anne名正言順翻雲覆雨。1532年，Henry同Anne秘密結婚，翌年獲得國教會承認並冊封為王后。1533年，Anne誕下第一個女Elizabeth，the Great Elizabeth。兩公婆（狗男女）度過一段快樂嘅時光。

小弟咁講得，當然就代表之後瀨嘢啦。Henry同Anne結婚，除咗因為佢好冧Anne之外，仲為咗佢幫自己生個仔出嚟。但係自從Anne生咗個女之後，佢就經歷一次流產，冇咗個仔，之後又生咗個仔出嚟，但又夭折咗。經歷過流產同孩子夭折嘅打擊，令人懷疑Anne仲有冇能力再生。Henry又開始胡思亂想，認為依段婚姻受到詛咒，於是開始冷落Anne。

其實Anne嘅性格亦係佢失寵嘅原因之一。佢入宮後盡顯奢華嘅作風，服飾首飾，室內裝潢，都要最豪華，搞到Henry花咗大量金錢去裝修宮殿。佢以前做開交際花，所以特別多嘢講，做咗王后之後不可一世，成日干涉朝政，對朝臣評頭品足。佢又同親戚私自分咗從教會充公得嚟嘅財富。英格蘭人民一向都唔妥Anne，認為佢係國王推行暴政，強行轉教嘅元兇，係國王隻雞（The king's whore）。Anne生唔到仔而被國王冷落後，直情遭到輿論嘅唾棄。國王唔鍾意，民眾唔支持，Anne嘅地位搖搖欲墜。

Henry失去對Anne嘅興趣，重新投入覓食之路。唔知佢係咪女僕控，Anne本身係前王后Catherine個女侍官，佢今次又睇上咗Anne個侍女珍．西摩（Jane Seymour）。Anne見到Henry同另一個女人阿珍搞上，即刻呼天叫地，要生要死咁樣。Henry不勝其煩，決定要了結依位曾經令佢愛到同教皇反面既女人。佢自稱佢當時受Anne既某啲法術迷惑，先會同對方結婚，並將Anne趕出宮，由阿珍頂上。

佢之後委派寵臣克倫威爾（Thomas Cormwell）處理Anne嘅收皮事宜。依位克倫威爾當日堅決擁護Henry嘅宗教改革，係改革過程中國王嘅頭馬，殺過唔少殉道者。但係佢最突出嘅貢獻係做龜公，幫Henry同Anne串針引線，之後成為Anne嘅重要盟友，幫協助王后干預朝政。

而家佢受國王所託，同Anne反目，幫Henry落埋最後一刀。克倫威爾展開對Anne既聆訊，老屈佢同Henry近臣通姦。最後，依位間接或直接導致英格蘭宗教改革，令到無數義士化忠魂嘅妖豔賤貨，喺成為王后短短三年之後，就被斬首示眾。歷史學界成日討論，為何Henry要做到咁絕，殺死舊愛，有人認為Heney性格暴戾，咁做合乎佢一貫作風，亦有人話係克倫威爾顧忌Anne勢力不斷膨脹，遲早會威脅到自己，於是煽風點火，造就妖豔賤貨之死。

首席大龜公法官克倫威爾

安妮博琳之死

總之淫婦已死，姦夫繼續上路。新王后阿珍好快就幫Henry生咗個仔愛德華，依個仔冇重蹈佢啲死鬼阿哥嘅覆轍，存活下來，日後會繼承老竇嘅王位。但係佢娘親就唔好彩難產而死。Henry悲痛欲絕，而且之後兩年都冇再娶新老婆。阿珍可以話係Henry嘅最愛，眾多老婆之中，就只有阿珍可以同佢合葬。

曾西摩

Henry始終都要一個新老婆，除咗因為龜公王克倫威爾係咁催促Henry再娶，亦因為英格蘭喺宗教改革後，被國際孤立，佢必需尋求盟友，而政治聯婚就係最佳方法。於是佢公開徵婚，又派出畫家團走訪歐洲王室，尋找靚女，再以畫像形式俾佢揀。

莫道你在選擇人，人亦能選擇你。Henry虐待老婆嗰朵傳遍歐洲，結果冇人睬佢。最後龜公克倫威爾r到個德國貴族女子，讚不絕口，同樣都係叫Anne（Anne of Cleves）。Henry睇過細Anne嘅畫像，覺得佢都算係眉清目秀，而且佢又信新教，於是就答應依門婚事。

新郎新娘直到結婚當日先首次見面。Henry一見到佢嘅未來老婆，當堂打咗個突：「媽呀！為什麼結果不像我想像那樣！」原來個畫家用咗美圖秀秀，真人樣衰過畫像好多，令到Henry喺婚禮當日已經萌生離婚之意。

事實證明細Anne完全唔夾Henry ，佢自小接受傳統婦女教育，有德但無才，對藝術一竅不通，又冇情趣。最慘係樣衰，Henry直情係「無法同佢產生任何關係」，莫非佢係英格蘭嘅欣宜？所以兩人結婚唔夠一年就離婚，不過Henry雖然唔想佢做老婆，但係真心欣賞佢嘅賢慧，於是認佢做乾妹，俾好日子佢過。

愚以為細Anne其實先係最正嗰個

不過佢就唔放過當日極力推薦細Anne嘅龜公倫啦。其實龜公倫作為改革急先鋒，走得太前，成日鼓吹進一步嘅改革，加強王權對宗教勢力嘅控制，諗住乘機打壓異己。點知跟車太貼，Henry唔想再大搞，佢就繼續搞呢搞路，亂惹麻煩，君臣之間早有嫌隙。細Anne事件成為導火線，佢嘅政敵趁機大造文章，話佢想染指國王家事。結果Henry拍板逮捕克倫威廉，審都唔審就斬咗佢頭。

兔死狗烹，克倫威爾慘變安全套，用完即棄。阿龜公倫，你唔駛咁灰，你嘅後代日後會同你報仇，直情推翻成個王室，雖然佢唔係為咗你。不過都係一百年後嘅事囉。

原來字數過多

亨八真係傳奇嚟

原來護國公係佢後人

美載鵝盛公共薈渴校，冧立幹舊， 怨近蜚盛， 半住忌毒薄礙淨身，lock聚困凝～

師兄邊間教會

龜公倫竟然係克倫威爾既伏筆！
但斬既唔係亨利一族

打錯名了

究竟係咩歌

聖公會

strong post lm

小學校歌

都繹當時係咪香哂

一唔小心又live咗

毛巴番咗嚟，反而仲心急

你班友仔

應該係，咁Charles I 都有少少tudor血脈嘅

我都係
個旋律係來自Men of Harlech

依家依個奶共性公會配用咩

靚抽到你

Yeah 有好多文呀！
亨八成日覺得要有仔先治理好國家，點知造就英國輝煌時期嘅係佢個女。而個女偏偏就係Anne Boleyn 生

最後未俾蘇格蘭冷手執個熱煎堆

黑瑪麗好痴線

追到live 幫手推下文先

睇viu tv果套異國異度，講到海峽群島，即刻連結到毛巴寫有關諾曼第大公同金雀花皇朝嘅事蹟

伊莉莎白號落水啦

Britannia riles the wave

rule!

其實點解伊利沙伯一世同伊利沙伯二世兩個時代隔咁遠？

威廉三世同威廉四世都差好遠

巴打...泰國呢

查理二世同查理三世（if any）

Edward VI Edward VII

你地好想全家都係腓特烈嗎?

叫親查理冇好下場

7世係咪好鍾意去法蘭西尋歡

毛巴又去左旅行?

毛巴你喺邊

又去左旅行？

返黎啦

毛bra呢

黃金體驗鎮魂曲！

毛巴已經中左替身攻擊，佢會一直經歷寫文章既過程，卻永遠不會完成！

接到了

毛巴咁耐冇上水
使唔使報驚

之後嘅故事重覆又重覆。Henry再次發動技能，又係睇中細Anne個侍女，又叫Catherine（Catherine Howard）。細Cat妖唔妖豔就唔知，但佢一定係個賤貨，十三歲就搞上佢嘅音樂老師。有咗依個前科，19歲嘅佢同49歲嘅Henry結婚後，就周圍溝仔，溝下溝下就溝到Henry都知，僅僅一年就溝走埋自己個人頭。

已經經歷過五段婚姻嘅Henry終於攰啦，終於察覺自己老啦，生唔到仔啦。最後佢娶咗第六個，亦都係最後一個老婆，三十出頭而且唔係侍女嘅帕爾（Catherine Parr）。帕爾深知自己身為王后嘅責任，相夫教子，仲喺老公出征嗰陣擔任攝政。夫妻二人一直相敬如賓，相安無事，帕爾仲長命過Henry添。

回望過去，Henry一生娶過六個老婆，冠絕歐洲歷史，佢嘅感情路既精彩又波折，激情中帶著血腥，仲順便改革埋國教，可以話係傳奇之至，有曰：「亨利八世，結婚六次，一死一活，兩個離婚，兩個砍頭」。回到眼前，望住佢啲仔女坐哂係地下，乖乖地聽王后帕爾講故仔，依種溫馨場面，會否令佢有種一家五口，平淡是福嘅感慨呢？

五任王后侯活

六任王后帕爾

亨八的六位老婆

Henry嘅愛情故事到此為止，但係佢嘅搞作仲有嘢講，時序不份先後，第一件事要交代嘅，係關於愛爾蘭。

自從四百年前，金雀花王朝開創者亨利二世出征愛爾蘭，自稱愛爾蘭領主（Lord of Ireland）開始，英格蘭一直有條不紊地向愛爾蘭殖民，以現今首都都柏林（Dublin）一帶為中心，不斷侵蝕愛爾蘭塞爾特人嘅土地。透過土著同殖民者嘅通婚，英格蘭文化逐漸溝淡本土文化。當時王室直接統治嘅地區叫做圍內（The Pale），只佔少部分土地，其他地方由原居民附庸統治。十四十五世紀，圍內控制範圍因為黑死病同埋蘇格蘭人嘅入侵而不斷縮細，愛爾蘭土著反撲，令本土文化得以重生，甚至圍內人都係講愛爾蘭話為主。

去到Henry上台，由於佢夠膽死自創國教，於是教皇開除佢嘅教籍，並將愛爾蘭領主依個封號封俾其他人。Henry於是把心一橫，唔要領主封號，直接叫自己做愛爾蘭國王，因此佢個銜頭就變成King of England and Ireland。佢咁做可以順便控制反叛嘅愛爾蘭天主教會以及本地軍閥。

針對本土勢力嘅增長，Henry對愛爾蘭實行「褫奪與重封」政策（Surrender and Regrant），首先鼓勵你投降，然後再根據英格蘭嘅分封制度，重新封返撻地俾你，令你正式成為英格蘭嘅封臣。做咗封臣之後，你就要講英文，著英式衣服，遵守英格蘭法律，最緊要係信英國國教。當然你都有好處，就係有需要時，我會派兵保護你，同時你可以喺愛爾蘭國會有一席位。

就係咁，英格蘭將愛爾蘭死死握住。其後六十年，英格蘭透過建立種植園，將新教同國教傳入愛爾蘭。英格蘭直到1921年先肯放手，仲要放淨北愛爾蘭。不過喺宗教方面，愛爾蘭官方雖然奉行英國國教，但其實大部分人都係信天主教，但係北愛爾蘭人就多數信新教或國教嘅英格蘭人殖民者後代，係為日後愛爾蘭獨立埋下伏筆。

1300年英格蘭人（諾曼人）控制大半愛爾蘭

玫瑰戰爭前夕，控制區域收縮

都鐸時期，愛爾蘭的種植園多位於今北愛爾蘭

由於小弟又忙返，所以會借鑒英國外交國策，得閒就蒲下頭，打完就深潛

希望下個月可以出密啲啦

唉淨有成五百年，後五百年篇幅分分鐘超過暫時所出嘅文

慢慢啦
等你

毛巴/咁多位巴絲，小弟嚟緊去莫斯科同聖彼得堡
有冇乜名勝一定去睇？
唔係毛巴嘅普魯士同英國post，我對歐史嘅了解仲係一舊舊

順便推推post

無計 英國歷史要到工業革命要精彩

帝國統治萬民當然長

毛巴加油

順便當推post

St. Petersburg: 冬宮，peterhof
moscow: 紅場，st. Basil cathedral

點解會喺呢度問 毛巴未寫帝俄喎
嚟旅遊台成堆高手答到你

因為個post成日沈就冇人見到有個咁正嘅post
俄帝同普魯士，英國有好多互動
好似Peter 仔咁，佢德文仲熟過俄文，仲救左腓特烈大帝

英國冇普魯士咁精彩係事實
如果歷史JJ我諗大家都唔會係到等文
你睇正評數同普魯士差咁遠就知
或者應該話英國前段比較悶
所以吸引唔到人入黎睇
之後毛巴冇心機又update得慢
無限loooooooop

17-18世紀應該開始好好多

英國係向外擴張之後好正
非洲 亞洲 澳洲都係我既
可惜太短時間

17-18世紀歐洲打到

歷史一刻早已將洋紫荊轉送別人

差唔多日日都要聽rule Britannia

好想skip到十八世紀

King Crimson!!!!

same

同荷蘭打到傻
之前聽荷蘭領事館個exchange briefing打飛機話佢地係唯一同英國打仗攻到上倫敦既國家

當征服者威廉死既咩

英國係唯一可以燒白宮就真

諾曼第唔係國家

係 United Kingdom
中文問題

咁希特拉轟炸倫敦算唔算

咁恐怖份子炸倫敦算唔算

推，毛巴加油。我要文呀

咁中國人人都算啦

你唔會好似意大利統一咁嫁可？

仲有比利時斷掌朱古力

毛巴我倒唔擔心，話曬有普魯士打底

毛巴係咪收山

毛巴去左邊

係咪要掉西瓜

情況不容樂觀

又要推

隔離朱古力JJ 有文出左.....

人類成日要我除眼鏡

推下post

🍉

毛豆腐速速現身!

上水啦

速速前毛巴

每日一推

唉

毛巴係咪帶左個鬼妹返香港

有冇人覺得minions 3個男主角孖生兄弟個樣好似Boris Johnson

有冇圖

究竟今晚會唔會出文呢

唔出文就塔上毛巴

唔會
已經寫定遺書叫個孫燒畀我

唔會，死左條心
推post係用黎警惕世人

等左咁耐都冇文，搞到冇癮追

今晚係冇文

碌左個西瓜入黎

我訪問左三浦按針先生，追問毛巴下落，佢話黎日本就係為左順便到東洋追緝佢，但已經潛水不見影

安針而家等緊DLC

追到攰
想放棄算

有生之年系列

又要擲西瓜

Fick deine kleine arschloch

fick dine mutter

開始dum第二個西瓜

Btw 毛巴失蹤唯有訂本 A child history of England黎睇

係咪真係兒童書嚟

又跣左個西瓜入黎

等到劉曉波也走了

有無傳心師可以捉返毛巴出黎

比香港細路睇佢九秒九扔左啦
好厚架

定係睇churchill嗰本會好啲?

輕輕一推

其實佢係唔係咁深入咁去講英國史
主要講王室國際關係同發生過咩大事
{即係毛巴一路寫既野}

另外我係英國買左set The Time Traveller's Guide to ________ England / Britain
(14th 世紀 & 事頭婆一世 & Restoration era)
唔講國際大事
反而講平民點生活
食乜野買乜送點屙屎讀乜書做乜工呢D野
病左唔去搵醫生但去教堂買飛仔等上天堂咁樣

靜晒

鬼叫毛巴唔出文

唔定期咁碌左個西瓜入黎

點呀點呀....

毛巴，我等着你回來，我想着你回來

幾時睇到帝國征服萬民偉大事蹟

日落了

Lm

邊個偷左我個西瓜

毛巴會戰勝歸來

每日一🍉

上次睇已經係話宗教改革溝anne
點知過左廿幾日中間先出過一次文

一晚睇晒三個 po, 覺得英國好邪惡 法國正氣好多，但個人又鍾意西敏制同普通法制，好矛盾

尾已爛
可以散場

買西瓜買到窮

倫敦 – 前任外務省次官，現時為倫敦金融城對歐事務代表 Jeremy Browne 係最新文件表示，法國方面正積極推動硬脫歐。

佢係呢份俾財經界以及政府嘅備忘中表示，法國視英國同倫敦，特別係金融服務業，係對手而不是盟友。

就算有啲同英國友好嘅歐盟成員，對法國態度感到擔憂，但很可能無力甚至無意阻止法國。

樓主，我想睇返你德國統一個post
但d圖死晒，點搞呀

thx

今日好似係血腥瑪莉登基日

毛巴報個平安好嗎

邊個嚟
我要重睇喇

我淨係知今日係毛巴消失第9日

毛巴係咪掛住玩鬼妹呀

不要再推了

我四月去完，trip advisor 大路景點無中伏，
聖彼得堡三大皇宮，冬宮預咗要行全日，夏宮都值得一去，剩低嗰個望下就算啦

毛巴呢，有無佢既親人幫手報警？

永遠懷念毛巴

西瓜就嚟賣斷市

宣佈 此post玩完

未呀
每日慢慢打緊文，打到去伊莉莎白啦，諗住打晒先出
各位留步呀
要屌嘅就屌我老闆啦

會等你

孝感動天

屌你老闆

毛巴未得閒出文唔緊要
我地都會等
有時間入黎報平安

唔出文唔緊要
上嚟報下平安吖

A Child history of England終於到

終於揾返毛巴

邊到買

你老闆

我怕你有咩冬瓜豆腐咋

中文可以揀商務果啲
英文就用BookDepository 零運費英國寄黎
好抵屌

hk10 couple

想要英文
唔知書展有冇呢
順便想買埋churchill套二戰同埋講英文人嘅歷史

等到天荒地老都等

屌你老闆

由普路士開始追到而家
近排先有acct 留言

慢慢等緊

Live左

毛巴=臭雞

返嚟喇

完了吧 如無意外

叫你呀哥出文啦

愛德華仔仲未可以即位

推番上嚟先

諗唔到係潛水作結

成日想係office唱 rule Britannia

想唱land of hope and glory多啲

開大聲播俾全家聽

又要入黎擲西瓜

wiki話根德公爵夫人係護國公後人

西瓜價格持續高企

再推

拋個西瓜先

有無人有興趣聽英吉利統一？

)m

咁多日都冇
係咪爛左尾了

land of hope and glory, mother of the free
how shall we extol thee, who are born of thee?

god who made thee mighty, make thee mightier yet

我第一次聽係睇發條橙

睇crown

我們這一家

屌
我睇the crown嗰陣心諗點解首歌咁熟
原來就係我們這一家

就黎推爆post啦

辦公室好靜又想唱

最近睇中左本叫 不含傳說的普魯士
既書，好似好高分

毛巴講低剩低啲文邊年出ok?

中文叫威風凜凜進行曲
好唔match

買左dickens a child's history of England
琴日收到了

準備買
成日懶冇訂
巴打邊到買

book depository

已完?

一日一西瓜

毛巴遠離我

毛巴是咪想推爆個post先出文

留名 我睇左(1)咋 有排追 正

樓主，我屌你老闆

重睇咗兩次都重係啱啱講完亨八

睇咗dunkirk

成海都係西瓜

我屌你老闆

重睇之後諗到啲嘢

到底家陣英格蘭人係點看待北海帝國

係將佢視為侵略者征服本土政權所成立嘅王朝

定係好似支共咁將元清都歸入埋自己嘅王朝

Viking invasion，視為被入侵既時代

竟然爛尾

幾時先有文

毛巴係咪比女老闆晚晚苛索要求
我可以代替毛巴

有文再傾
unfav 先

毛巴快啲 post 女老闆圖

毛巴返黎未呀

毛巴喺倫敦塔消失咗

佢有好多本唔同
你買幾錢嗰個version?

去完維也納睇埋奧皇老母屋企樓主都未上水

成日返工想播land of hope and glory

有冇相

有冇相 x2

返黎先
仲係奧地利

毛巴上篇筆下既「八婆」

1

2

3

4

毛

巴

呢

❓

毛巴，上水啦，我好擔心你

22-7 時記得毛巴話打好左d
之後一次過出
留到而家 12-8 見個post 成日浮上黎以為有文
點知一篇都冇

連隔離剛果篇文嘅樓主都上一上水
毛巴死撚咗去邊

有冇人喺幅圖最底加西瓜

公司叫我幫手整啲片
我想整land of hope and glory 做背景音樂

Although the cake's tin was rusted, the team said it was in "excellent condition" and smelled edible.

the smell of the Empire

玫瑰戰爭TeD版本

呢本啲插圖正唔正？

未開始睇
還緊其他書債

終於live咗

負咗
反省下

話說啲on9報傳緊過幾年事頭婆讓位

唔會啦下哇

我唔想搞大佢
btw樓主我們到了 你係邊

但事頭婆都好大年紀
不過仲好精神

特登入學術台搵 點知沉到咁底

一路返工一邊追，追到毛巴失左蹤

我追到轉埋新工都未有得睇

留名睇豆腐仔啲文

威廉五世
仁治七世
莎樂一世

毛巴出句聲啦

入黎丟西瓜

不要再推了
次次見到紅色都諗住有毛巴

毛巴會唔會又發生咩事呀
上黎報平安
有無巴打識毛巴呀

究竟會英國完先 定比利時完先

但比利時果篇又講緊英國,又係爛尾 慢慢出緊.....

返黎未呀毛巴

之前德國既State圖

毛巴你係邊

追到live

毛巴係邊啊

隔左個月入仲未有新
毛巴

睇怕而家要隔一年

唔通要高登魔咒召喚毛巴

買左箱西瓜探毛巴

新讀者由post1追到live(?)，發展原來毛巴潛左水

大家推左咁耐，毛巴都係未返黎

諗住咁耐無入有文睇

毛巴......

希望係爛尾而不是樓主岀咗事

兩個歷史po嘅樓主都消失左

輕推一下

下面嗰張係咪拿破侖訓過嗰張床？
聽雲海講以前張床比香港一個好出名嘅女明星一訓落去就整爛左
仲要整爛完唔係諗點搞而係即刻想走佬
所以搞到香港人喺美泉宮好出名
跟著我上網八下係邊個
D人話係徐小鳳

個post都算勁
爛左咁耐都仲係學術台第一頁

奧地利事頭婆
唔係拿仔

誰偷了我的西瓜

撞鬼 毛巴係咪死左

黎排咁多命案
你咁講我好驚

慘

\|/

推黎做乜

唔知

毛巴去咗邊

手扎都7個月無更新了
應該都

Dllmch

This post is dead

可惜，巴打真係寫得好正，期待作者有返來寫的一1天

留名，好正，支持

原來消失咗，啱啱到live

仲以為有文

毛巴 你在哪裏

完了吧
如無意外

我以為有文添...

毛巴，廚房裏有煮好的飯，另外我還買了幾個杯子，我知道，用不了多久就都會被打破，所以我偷偷藏起了一個，到有一天你需要那個杯子的時候，就在這裡出文，我會告訴你放在什麼地方。

推落去都好似冇意義

毛巴快D返黎啦

無入黎3個幾月，原來一篇文都無

毛巴呢？

淨係之前個普魯士post己經值得

毛巴你無事嗎？

今年之前應該1001到

有生之年仲會唔會見到毛巴更新

竟然見返呢個post
仲unbookmarked左

唔小心碌左個西瓜入黎

毛巴rip

突然之間人間蒸發

仲差71

無文 罰自己睇番德國編文

推撚到1001毛巴都未返

推到聖誕都未有文

同意大利統一一樣

到底毛巴去咗邊

沒有毛豆腐的日子 第149天

live左，毛巴返來囉

2017最後一推🇬🇧🇬🇧🇬🇧

快d 推爆佢啦
佢都爛尾唔會返黎啦

Live 左.....

點解咁快live左架

西瓜

個個歷史post 都係咁

得膠登嗰個歐洲史最完整

追到 live....
毛巴應一句

過咗大半年

6/3/18

樓主收工未

唉，追得好地地
Why
好罕見咁高質

毛巴係咪番大陸比人捉左

留守到1001

見到推左上嚟，以為有更新

應該要報警

一年未?

樓主咁耐唔覆
想我嬲？

有時諗，可能毛巴真係出左事？

仲有冇得推番上嚟?

由普魯士一口氣追到嚟英國
毛巴呢？

毛巴諗住1001再重新開始

就快一年啦

原來一年

見到啲reply以為毛巴終於上水

毛巴生見人，死見屍呀

一年啦

我諗要搵人掉西瓜搵毛巴
仲未講到維多利亞女王唔好潛呀

原來已經成年
毛巴你去左邊呀

有冇人可以搵人問米搵返毛巴 就算唔打埋佢都上一上水啦 好擔心你

1001

原來爛左尾

改一改個標題，係英國唔係大英帝國（噁心ge虛偽紳士）

利申：已經看完整個英國史（btw樓主唔好潛水啊）

唉屌
比利時又爛尾
意大利又爛尾
而家連英國都爛埋
唯有睇完依個post就去睇雅各賓派巴打個羅馬post

毛巴回來啊

雅士豪巴打果個比利時？
唔算爛尾既
係不定期更新

突然又已一年

好慢，一個月都唔知有無一篇。。。

我忍唔住買左本入門級既eng his書睇😞😞

係半年都唔知有無一篇...

推到1001

成日推返上黎俾假希望

明明佢已經潛左水唔再寫

推爆左就唔洗俾人呃

996

997

998

999

1000